const question = document.getElementById('question');
const answer = 	document.getElementById('answer');
const clear = 	document.getElementById('clear');

const data = [
	{ question: "Противошоковый набор включает следующие лекарственные препараты:", answer: "Эпинефрин" },
	{ question: "Препаратом выбора для оказания первой медицинской помощи при анафилаксии следует считать:", answer: "Эпинефрин" },
	{ question: "Эпинефрин при оказании первой помощи при анафилаксии следует вводить:", answer: "Внутримышечно" },
	{ question: "Анафилаксия может развиться после воздействия на организм:", answer: "Холода" },
	{ question: "Наиболее частая причина анафилаксии у детей:", answer: "Продукты питания" },
	{ question: "Препарат выбора при проведении противошоковых мероприятий при развитии анафилаксии:", answer: "Эпинефрин" },
	{ question: "Сопутствующая патология, усугубляющая течение анафилаксии:", answer: "Бронхиальная астма, Недостаточность надпочечников, Ишемическая болезнь сердца" },
	{ question: "Для поражения сердечно-сосудистой системы при анафилаксии характерно:", answer: "Острая сердечная недостаточность" },
	{ question: "Для поражения дыхательной системы при анафилактическом шоке характерно:", answer: "Острая дыхательная недостаточность, Отек мозга, Приступ удушья" },
	{ question: "Для реакции анафилаксии характерны следующие поражения кожи:", answer: "Эритема, Уртикарные высыпания" },
	{ question: "Респираторные симптомы, характерные для анафилаксии:", answer: "Зуд в носу, Заложенность носa, Свистящие хрипы, Дисфония, Чихание" },
	{ question: "Гастроинтестинальные симптомы, характерные для анафилаксии:", answer: "Боль в животе, Дисфагия, Диарея, Рвота" },
	{ question: "Дифференциальный диагноз анафилаксии следует проводить с:", answer: "Обморочным состоянием, Приступом бронхиальной астмы, Панической атакой, Острой генерализованной крапивницей, Аспирацией инородного тела" },
	{ question: "Эпинефрин оказывает следующие действия на организм человека:", answer: "Положительный хронопропный эффект, Увеличивает систолическое давление, Вызывает бронходилятацию, Понижает сосудистый тонус, Повышает сосудистый тонус" },
	{ question: "К обязательным противошоковым мероприятиям относится применение:", answer: "Эпинефрина, Глюкокортикостероидов парентерально" },
	{ question: "При анафилактическом шоке эпинефрин можно вводить:", answer: "Под язык, Внутривенно, Внутримышечно" },
	{ question: "Абсолютные показания для назначения эпинефрина:", answer: "В случае неиммунной анафилаксии, Течение анафилаксии с кардиоваскулярными симптомами, Течение анафилаксии с гастроинтестинальными симптомами, Анафилаксия, вызванная физической нагрузкой, Течение анафилаксии с респираторными симптомами" },
	{ question: "Препаратом выбора для инфузионной терапии анафилаксии является:", answer: "Физиологический раствор" },
	{ question: "Показаниями к интубации трахеи при анафилаксии являются:", answer: "Выраженный стридор, Остановка дыхания" },
	{ question: "Для абдоминального варианта течения анафилактического шока характерно:", answer: "Наличие симптомов «острого живота»" },
	{ question: "Для церебрального варианта течения анафилактического шока характерно:", answer: "Наличие симптомов отека мозга" },
	{ question: "Какое лекарственное средство необходимо ввести первым при анафилаксии?", answer: "Адреналин" },
	{ question: "Для клиники анафилактического шока характерно:", answer: "Низкое артериальное давление" },
	{ question: "Мероприятия, проводимые при лечении анафилактического шока, начинаются с:", answer: "Оказания немедленно медицинской помощи на месте" },
	{ question: "К мерам профилактики лекарственного анафилактического шока относится:", answer: "Тщательный сбор аллергологического анамнеза" },
	{ question: "Лабораторный маркер, отражающий наличие анафилаксии:", answer: "Триптаза" },
	{ question: "В качестве антагонистов Н1-рецепторов гистамина при шоке используют:", answer: "Клемастин, Хлоропирамин" },
	{ question: "Анафилактический шок является следствием:", answer: "•Медикаментозной аллергии, Алиментарной аллергии, Гемотрансфузии, Укусов насекомых" },
	{ question: "У пациента 32 лет, страдающего острым пиелонефритом, на введение цефтриаксона внутривенно развился анафилактический шок. При оказании неотложной помощи показано все, кроме:", answer: "Ввести кальция хлорид или кальция глюконат" },
	{ question: "Пациента 34-х лет во время полевых работ пчела ужалила в шею, после чего он ощутил головокружение, резкую слабость. Через некоторое время появились осиплость голоса, «лающий кашель», нарастающая одышка. АД 80/40 мм рт.ст. Какое лекарственное средство необходимо ввести пациенту?", answer: "Эпинефрин" },
	{ question: "Первое ведение адреналина при анафилаксии у взрослых, как правило, проводится:", answer: "Внутримышечно 0,5 мл" },
	{ question: "Анафилаксия является следствием:", answer: "Лекарственной аллергии, Гемотрансфузии, Укусов насекомых, Алиментарной аллергии" },
	{ question: "После перенесенного анафилактического шока может развиться следующее осложнение:", answer: "Миокардит" },
	{ question: "Вариантами клинического течения анафилаксии являются:", answer: "Асфиксический,Церебральный,Гемодинамический,Абдоминальный" },
	{ question: "Причинами смерти от анафилактического шока в остром периоде могут быть:", answer: "Асфиксия,Тяжелые гемодинамические нарушения,Отек мозга" },
	{ question: "Основные жалобы при типичном варианте анафилактического шока:", answer: "Головная боль, затрудненное дыхание,Ощущение прилива крови к голове,Тревога, страх смерти" },
	{ question: "Анафилактический шок характеризуется:", answer: "Стремительным развитием,Тяжестью течения и последствий,Бурным проявлением" },
	{ question: "Чем меньше времени прошло от момента поступления аллергена в организм до первых проявлений анафилактического шока:", answer: "Тем тяжелее клиническая картина шока" },
	{ question: "Спазм гладкой мускулатуры желудочно- кишечного тракта при анафилактическом шоке может проявляться:", answer: "Спастическими болями по всему животу,Рвотой,Тошнотой,Диареей" },
	{ question: "Поздние осложнения анафилактического шока:", answer: "Аллергический гломерулонефрит,Аллергический миокардит,Аллергический гепатит" },
	{ question: "Кожные проявления анафилактического шока:", answer: "Нарастающий кожный зуд,Отек Квинке,Гиперемия,Распространенная крапивница" },
	{ question: "Клинические проявления церебрального варианта анафилактического шока:", answer: "Потеря сознания с клиническими проявлениями по типу эпилепсии,Сильная головная боль, тошнота,Судороги с непроизвольным мочеиспусканием и дефекацией" },
	{ question: "Клинические проявления анафилактического шока:", answer: "Боли в животе,Нарушение сознания,Затрудненное дыхание,Снижение АД,Одышка" },
	{ question: "Особенности острого злокачественного течения анафилактического шока:", answer: "Быстрое развитие с остановкой сердца и клинической смертью,Внезапная потеря сознания,Период жалоб отсутствует" },
	{ question: "Лекарственные средства, наиболее часто вызывающие анафилактический шок:", answer: "Местные анестетики,Антибиотики,Йодсодержащие препараты" },
	{ question: "Госпитализация пациента при анафилактическом шоке необходима, если:", answer: "Обязательна" },
	{ question: "Течение анафилактического шока бывает:", answer: "Острое доброкачественное,Острое злокачественное,Рецидивирующее,Затяжное" },
	{ question: "Мероприятия 1-ой очереди в лечении лекарственного анафилактического шока:", answer: "Коррекция гиповолемии,Введение адреналина,Прекращение введения лекарственного средства,Контроль и обеспечение проходимости верхних дыхательных путей,Коррекция уровня глюкозы крови" },
	{ question: "В аптечке для оказания помощи при анафилактическом шоке должны быть лекарственные средства:", answer: "Физиологический раствор,0,1% раствор адреналина,Глюкокортикостероиды,Бронхолитики беротек, сальбутамол, эуфиллин" },
	{ question: "Какие обрати топил устапарлпосто государственных должностных и приравненных к ним лиц:", answer: "заниматься предпринимательской деятельностью лично либо через доверенных лиц,выполнять имеющие отношение к служебной (трудовой) деятельности указания и поручения политической партии, иного общественного объединения, членом которой (которого) они являютсяиметь счета в иностранных банках" },
	{ question: "К коррупционными правонарушениям не относится:", answer: "принятие государственным должностным лицом сувениров, вручаемых при проведении протокольных и иных официальных мероприятий,незаконное врачевание" },
	{ question: "Относится ли требование предоставления безвозмездной (спонсорской) помощи к правонарушениям, создающим условия для коррупции?", answer: "Да" },
	{ question: "Что является предметом взятки:", answer: "материальные ценности,выгоды имущественного характера" },
	{ question: "К выгодам имущественного характера можно отнести:", answer: "производство строительных, ремонтных и других работ,предоставление бесплатно санаторной путевки, проездных документов,угощение в ресторане" },
	{ question: "Наказание за взяточничество предусматривает:", answer: "наказание в соответствии со статьей Уголовного кодекса" },
	{ question: "Меры по противодействию коррупции включают:", answer: "представление декларации о доходах и имуществе и об источниках денежных средств,работа правоохранительных органов на выявлении системных проявлений коррупции в экономической и управленческой деятельности" },
	{ question: "Виды ответственности при коррупционных правонарушениях", answer: "уголовная,гражданско-правовая,дисциплинарная,административная" },
	{ question: "Кто является председателем комиссии по борьбе с коррупцией в организации?", answer: "Руководитель организации" },
	{ question: "Когда сформировалась биоэтика?", answer: "2-я половина ХХ века" },
	{ question: "Какой международный биоэтический документ является элементом международного права и создан для оформления основных принципов и правил современной биомедицины?", answer: "Конвенция о правах человека и биомедицине (Конвенция Овьедо)" },
	{ question: "Выберите из перечисленных главные (основные) принципы биоэтики:", answer: "Принцип «делай добро,Принцип справедливости,Не навреди,Принцип автономии личности" },
	{ question: "Выберите из перечисленных основные правила биоэтики:", answer: "Правило Конфиденциальности,Правило информированного согласия,Правило правдивости" },
	{ question: "Какие виды этических (биоэтических) комитетов (комиссий) существуют в Республике Беларусь?", answer: "Независимый этический комитет лечебного/ образовательного учреждения,Комитет по биоэтике Республики Беларусь" },
	{ question: "Биоэтика это", answer: "междисциплинарное научное направление, ориентированное на изучение и разрешение моральных проблем, порожденных современными достижениями биомедицинской науки и технологий" },
	{ question: "Основателем биоэтики считается", answer: "В.-Р. Поттер" },
	{ question: "К основным моделям взаимоотношений врача и пациента относят", answer: "Коллегиальную,Патерналистскую,Контрактную,Технологическую" },
	{ question: "Основной принцип гиппократовой модели медицинской этики", answer: "не навреди" },
	{ question: "Основной принцип медицинской этики Парацельса", answer: "делай добро" },
	{ question: "Патернализм", answer: "тип неравноправных взаимоотношений между медицинским работником и пациентом (его родственниками), при которых медицинские работники играют доминирующую роль, поучают и принимают решение" },
	{ question: "Какие вопросы должны быть оговорены при подписании документа об информированном согласии пациента?", answer: "Предполагаемое медицинское вмешательство,Возможные и вероятные последствия вмешательства,Возможность предоставления (анонимно или не анонимно) медицинских данных пациента, фото/видео съемки во время медицинского вмешательства для обсуждения в профессиональной среде/ публикации научных материалов и т.д.,озможные альтернативы проводимому вмешательству/ лечению" },
	{ question: "Какие из нижеперечисленных правовых позиций посмертного забора органов для трансплантации существуют/существовали в мировой практике:", answer: "презумпция согласия,презумпция несогласия,рутинный забор органов" },
	{ question: "Какая из нижеперечисленных правовых позиций посмертного забора органов для трансплантации существует в Республике Беларусь:", answer: "презумпция согласия" },
	{ question: "Эвтаназия (включая активную и пассивную) это", answer: "бездействие, ускоряющее наступление смерти пациента,действие, ускоряющее наступление смерти пациента" },
	{ question: "Согласно классической стратегии хосписного движения", answer: "хоспис дом для жизни, а не дом для смерти" },
	{ question: "В соответствии с Законом о вспомогательных репродуктивных технологиях (ВРТ) Республики Беларусь к ВРТ относится:", answer: "экстракорпоральное оплодотворение,искусственная инсеминация,суррогатное материнство" },
	{ question: "Социальными показаниями для искусственного прерывания беременности в срок не более 22 недель в Республике Беларусь является:", answer: "наличие решения суда о лишении женщины родительских прав,беременность, наступившая в результате изнасилования женщины" },
	{ question: "Перечень социальных показаний для искусственного прерывания беременности утверждается", answer: "Постановлением Совета Министров" },
	{ question: "Этические проблемы современной психиатрии связаны с", answer: "диагнозом психического расстройства, который несет в себе негативную морально- психологическую нагрузку и социальное неприятие в обществе,сложностью согласования с пациентом и его опекуном (если применимо) процесса лечения (в том числе сопутствующих заболеваний),конфликтом между принципом уважения автономии пациента и ограничением этой автономии в связи со спецификой заболевания" },
	{ question: "Этические проблемы применения плацебо в исследовании связаны с", answer: "неполным информированием участников исследования,возможным конфликтом ожиданий участника исследования между применением нового интенсивного метода лечения и отсутствием лечения (плацебо-эффект)" },
	{ question: "Согласно Закону о Здравоохранении Республики Беларусь (ред. 2021 г.) запрещено привлекать в качестве участников медицинских исследований (испытаний)", answer: "детей-сирот и детей, оставшихся без попечения родителей,военнослужащих" },
	{ question: "Необходимо ли перед началом проведения биомедицинского исследования (испытания) получить одобрение на его проведение независимого этического комитета (НЭК)?", answer: "Да, необходимо" },
	{ question: "Биоэтический принцип 3R (касающийся исследования на лабораторных животных) требует", answer: "в эксперимент вовлекать как можно меньшее количество животных,замещать экспериментальных животных, проводя исследования не на них, а на заимствованных у них тканях, либо на математических или компьютерных моделях,использовать такие методики, которые причиняют как можно меньше болей и страданий животным" },
	{ question: "Имеет ли право дееспособный (автономный) пациент отозвать свое согласие на проведение медицинского вмешательства?", answer: "Да, имеет, в любой момент до начала проведения вмешательства" },
	{ question: "Имеет ли право дееспособный (автономный) участник исследований отозвать свое согласие на участие в медицинском исследовании (испытании)?", answer: "Да, в любой момент" },
	{ question: "В соответствии с современными этико- правовыми нормами имеет ли право лечащий врач ограничивать свободу пациента (ограничивать движение, запрещать свидания с близкими, лишать возможности покидать палату и т.д.)?", answer: "Да, если это необходимо для лечения и согласовано с дееспособным (автономным) пациентом и/или его законными представителями,Да, если пациент своими действиями/бездействием несет угрозу себе и/ или окружающим при условии согласования ограничительных мер с пациентом или его родственниками" },
	{ question: "Согласие на медицинское вмешательство/ лечение/профилактические меры должно быть", answer: "добровольным информированным согласием,письменным при проведении сложных медицинских вмешательств,информированным согласием, на основании полученной информации, ее обдумывания и принятия добровольного решения" },
	{ question: "Согласие на простое медицинское вмешательство (ПМВ) в соответствии с Законом «О здравоохранении»", answer: "Дается пациентом устно,Медицинский работник делает отметку в медицинских документах о согласии пациента на ПМВ" },
	{ question: "Форма согласия пациента на сложное медицинское вмешательство утверждена", answer: "Министерством здравоохранения Республики Беларусь" },
	{ question: "На территории Республики Беларусь осуществление эвтаназии", answer: "Запрещено" },
	{ question: "В соответствии с Законом «О здравоохранении» близкие родственники - это", answer: "усыновленные (удочеренные) совершеннолетние дети,родные братья и сестры,совершеннолетние внуки,родители,усыновители (удочерители),дед и бабка,совершеннолетние дети" },
	{ question: "Право на искусственное прерывание беременности относится к", answer: "репродуктивным правам человека" },
	{ question: "Переливание отмытых донорских эритроцитов имеет преимущества по сравнению с другими эритроцитсодержащими компонентами крови:", answer: "меньшая опасность иммунологических реакций и осложнений" },
	{ question: "К переливанию крови и ее компонентов могут быть привлечены:", answer: "врач ОПК,лечащий врач,врач КТП,дежурный врач" },
	{ question: "Гемотрансфузии в УЗ имеет право проводить:", answer: "врач, допущенный приказом главного врача к гемотрансфузиям" },
	{ question: "Донорские эритроциты после взятия из холодильника выдерживают при комнатной температуре до переливания:", answer: "полчаса" },
	{ question: "Переливать донорские эритроциты, подогретые до+ 370С, следует при скорости переливания:", answer: "более 15 мл/кг/ч у детей" },
	{ question: "Альбумин выпускается в виде:", answer: "5%, 10%, 20% раствора" },
	{ question: "После переливания пробирки с кровью пациента и остатки трансфузионной среды следует хранить в течение:", answer: "2-х суток" },
	{ question: "Реципиент стационарный после гемотрансфузии должен наблюдаться в течение:", answer: "2 часов" },
	{ question: "Сколько записей показателей гемодинамики в истории болезни реципиента должно быть при переливании одного контейнера донорских эритроцитов:", answer: "четыре" },
	{ question: "При переливании донорских тромбоцитов:", answer: "подбор пары «донор-реципиент» проводится по группе крови АВО и резус-фактору" },
	{ question: "Показаниями к назначению трансфузии донорских тромбоцитов являются:", answer: "тромбоцитопения менее 10х109/л,тромбоцитопения менее 40х109/л с геморрагическим синдромом на фоне цитостатической терапии" },
	{ question: "Показания к назначению СЗП:", answer: "тромботическая тромбоцитопеническая пурпура,дефицит факторов свертывания крови" },
	{ question: "Криопреципитат показан для остановки кровотечения при:", answer: "гипофибриногенемия" },
	{ question: "Посттрансфузионные реакции делят на:", answer: "антигенные негемолитического типа,анафилактические,аллергические" },
	{ question: "Криопреципитат может быть применен (при отсутствии концентрата дефицитного фактора) для коррекции:", answer: "дефицита фибриногена,дефицита ф VIII и ф Виллебранда" },
	{ question: "Правильным является утверждение:", answer: "тромбоциты имеют антигены АВО, резус, HLA, и специфические тромбоцитарные антигены" },
	{ question: "Разрешается переливание СЗП (выбрать наиболее полный ответ):", answer: "с учетом групповой принадлежности и без учета резус-совместимости за исключением резус-отрицательных женщин детородного возраста" },
	{ question: "Показания к переливанию СЗП:", answer: "приобретенные дефициты факторов свертывания крови,тромботическая тромбоцитемическая пурпура (ТТП) и гемолитико-уремический синдром (ГУС) (вторичный, атипичный),наследственные дефициты факторов свертывания крови в отсутствие концентратов дефицитных факторов,плазмаферез при ТТП и ГУС" },
	{ question: "Для подтверждения аутоиммунного характера гемолитической анемии необходимо обязательно выполнить следующие серологические исследования:", answer: "прямую пробу Кумбса" },
	{ question: "При определении группы крови АВО стандартными гемагглютинирующими сыворотками прямым способом результат исследования оценивают:", answer: "не ранее 5 мин" },
	{ question: "При определении группы крови АВО температура в помещении должна быть в пределах:", answer: "15-25 градусов Цельсия" },
	{ question: "Перед оценкой результата при определении группы крови АВО прямой реакцией необходимо добавить 0,9% раствор натрия хлорида в капли смеси со стандартными сыворотками:", answer: "в капли, в которых видна агглютинация" },
	{ question: "При определении групп крови АВО соотношение испытуемая кровь: стандартная сыворотка должно быть:", answer: "1:10" },
	{ question: "Для исключения неспецифической агглютинации при определении групп крови АВО 0,9% раствор натрия хлорида можно добавлять после смешивания сыворотки и крови не ранее чем через:", answer: "3 мин" },
	{ question: "Наиболее достоверные признаки гемолитического посттрансфузионного осложнения (период шока):", answer: "Визменение цвета плазмы (гемоглобинемия),изменение цвета мочи (гемоглобинурия),снижение артериального давления" },
	{ question: "С сывороткой О(1) группы агглютинируются эритроциты всех перечисленных групп, кроме:", answer: "O(1)" },
	{ question: "Наиболее эффективными средствами купирования уремической интоксикации при гемолитическом посттрансфузионном осложнении следует считать:", answer: "гемодиализ,Плазмаферез" },
	{ question: "Какая из перечисленных анемий является гиперхромной:", answer: "фолиеводефицитная,витамин В12-дефицитная" },
	{ question: "Какая из перечисленных анемий является гипохромной:", answer: "железодефицитная,талассемия" },
	{ question: "Какая из перечисленных анемий является микроцитарной:", answer: "талассемия,железодефицитная,наследственная микросфероцитарная анемия Минковского-Шоффара,апластическая" },
	{ question: "Какая из перечисленных анемий является макроцитарной:", answer: "фолиеводефицитная,витамин В12-дефицитная" },
	{ question: "Клинические признаки, характерные для железодефицитной анемии:", answer: "«извращение» вкуса,субфебрильная температура тела,слабость, головокружение,сухость кожи, волос,спленомегалия" },
	{ question: "Клинические признаки, характерные для В12- дефицитной анемии:", answer: "желтушность склер,парестезии,слабость, головокружение" },
	{ question: "Оптимальная длительность лечения препаратами железа:", answer: "до нормализации содержания ферритина" },
	{ question: "Лабораторные признаки, характерные для В12-фолиево-дефицитных анемий:", answer: "тромбоцитопения,гипербилирубинемия,лейкопения" },
	{ question: "Оптимальные лечебные дозы фолиевой кислоты для лечения фолиеводефицитной анемии у взрослого пациента:", answer: "8-15 мг/сутки" },
	{ question: "Подъем гемоглобина при начале лечения витамин В12 дефицитной анемии следует ждать через:", answer: "к концу 2 недели с начала терапии" },
	{ question: "Низкий уровень ферритина в сыворотке наиболее характерен для:", answer: "железодефицитной анемии" },
	{ question: "При выборе диетического режима пациентам с железодефицитной анемией следует прежде всего рекомендовать:", answer: "мясные продукты" },
	{ question: "Определение содержания железа или ферритина в сыворотке крови производят", answer: "спустя неделю после отмены препаратов железа" },
	{ question: "Самой частой причиной железодефицитной анемией у мужчин является", answer: "кровопотеря из желудочно-кишечного тракта" },
	{ question: "Для лечения дефицита железа следует назначать:", answer: "препараты железа внутрь на длительный срок" },
	{ question: "К реактивному симптоматическому тромбоцитозу могут приводить", answer: "хроническое воспаление,дефицит железа,спленэктомия,злокачественное образование" },
	{ question: "В каком из вариантов имеет место абсолютный (истинный) лимфоцитоз:", answer: "ейкоциты 10000, лимфоциты 48%" },
	{ question: "Под термином лимфаденопатия подразумевают:", answer: "увеличение лимфоузлов" },
	{ question: "Клинические признаки тромбоцитопении появляются при количестве тромбоцитов:", answer: "менее 50х109/л" },
	{ question: "Критериями эссенциальной артериальной гипертензии у взрослых являются", answer: "Диастолическое АД более 90 мм рт.ст.,Отсутствие признаков симптоматической ΑΓ,Систолическое АД более 140 мм рт.ст." },
	{ question: "Под гипертензивным кризом подразумевают", answer: "Повышение АД до индивидуально высоких показателей,Появление или усугубление признаков поражения «органов-мишеней»,Наличие признаков гипертрофии левого желудочка на ЭКГ" },
	{ question: "Осложненный гипертензивный криз (ГК) характеризуется", answer: "Требует быстрого (в течение 0,5-1 часа снижения АД на 25-30%),Требует применения парентеральных гипотензивных препаратов,Наличием признаков жизнеугрожающих осложнений ГК,Требует обязательной госпитализации" },
	{ question: "Какие из приведенных ниже методов обследования применяются для диагностики ТЭЛА", answer: "Ангиопульмонография,ЭКГ-диагностика,ЭХО КГ,Перфузионное сканирование" },
	{ question: "Назовите основные разделы классификации ИБС", answer: "арушения ритма сердца,Внезапная коронарная смерть,Инфаркт миокарда,Стенокардия" },
	{ question: "Укажите основные клинические формы нестабильной стенокардии", answer: "Прогрессирующая стенокардия напряжения,Постинфарктная стенокардия,Впервые возникшая стенокардия" },
	{ question: "Острый коронарный синдром характеризуется", answer: "Высоким риском внезапной смерти,Клиническими признаками нестабильной стенокардии" },
	{ question: "Действие нитроглицерина, принятого сублингвально, при приступе стенокардии обычно наступает в течение", answer: "1-5 минут" },
	{ question: "Укажите безболевые варианты течения острого инфаркта миокарда", answer: "Коллаптоидный,Цереброваскулярный,Астматический" },
	{ question: "Перечислите ранние осложнения острого инфаркта миокарда", answer: "Кардиогенный шок,Нарушения ритма сердца и проводимости,Острая левожелудочковая недостаточность,Разрыв миокарда" },
	{ question: "Острый период Q-инфаркта миокарда характеризуется", answer: "Появлением патологического зубца Q на ЭКГ" },
	{ question: "Показания для проведения системного тромболизиса при инфаркте миокарда в условиях СМП", answer: "Подъем сегмента ST на 1 мм и более по меньшей мере в двух смежных отведениях от конечностей и/или на 1,5-2 мм и выше в грудных отведениях, появление блокады левой ножки пучка Гиса или идиовентрикулярного ритма,Время от начала заболевания менее 12 часов при отсутствии возможности выполнения первичного ЧКВ в рекомендованные сроки,Типичная боль грудной клетке ишемического характера не менее 30 минут, не купирующаяся повторным приемом нитроглицерина, или эквивалентные симптомы" },
	{ question: "Какие клинические признаки могут встречаться при остром легочном сердце", answer: "Одышка,Острая правожелудочковая недостаточность,Фибрилляция предсердий,Острая сосудистая недостаточность" },
	{ question: "При каких этиологических формах острых пневмоний наиболее часто встречаются носовые кровотечения, увеличение печени и селезёнки", answer: "Орнитозные" },
	{ question: "Какие из перечисленных лекарственных препаратов применяются при астматическом статусе", answer: "Преднизолон" },
	{ question: "Какой из видов реперфузионного вмешательства является наиболее предпочтительным в условиях скорой медицинской помощи", answer: "Тромболизис альтеплазой,Тромболизис тенектеплазой" },
	{ question: "Что такое прерванный инфаркт миокарда", answer: "Прекращение элевации сегмента ST и последующий за терапией возврат его до <50% от исходного уровня при первичной ЭКГ" },
	{ question: "Какие опасные осложнения встречаются при системной глюкокортикоидной терапии бронхиальной астмы", answer: "Острые язвы желудочно-кишечного тракта" },
	{ question: "Средство первого выбора медикаментозного лечения пароксизма желудочковой тахикардии при стабильной гемодинамике", answer: "Новокаинамид,Амиодарон,Лидокаин" },
	{ question: "Критерии эффективности тромболитической терапии", answer: "Быстрая нормализация положения сегмента ST или снижение его до 50% от исходного,Появление реперфузионных аритмий,Купирование болевого синдрома" },
	{ question: "Укажите основные ЭКГ-признаки некроза миокарда", answer: "Патологический зубец Q,Желудочковый комплекс типа QS" },
	{ question: "Укажите основные клинические признаки острой левожелудочковой недостаточности (отёк лёгких)", answer: "Вынужденное полусидячее положение больного в постели,Инспираторная или смешанная одышка,Влажные хрипы над лёгкими" },
	{ question: "Укажите средства выбора, используемые для обезболивания при инфаркте миокарда", answer: "Морфин" },
	{ question: "Какие осложнения возможны при острых пневмониях", answer: "Абсцессы лёгкого,Легочные кровотечения,Бронхоспастический синдром,Развитие острого легочного сердца" },
	{ question: "Назовите основные причины смерти при астматическом статусе", answer: "Некорректное проведение ИВЛ (баротравма),Неконтролируемое применение седативных или наркотических средств,Острая недостаточность правого желудочка,Неадекватная терапия (передозировка В-агонистов, теофиллина)" },
	{ question: "Какие из перечисленных заболеваний могут привести к развитию острой правожелудочковой недостаточности", answer: "ромбоэмболия легочной артерии,Стеноз левого венозного отверстия,Бронхиальная астма,Острый инфаркт миокарда правого желудочка" },
	{ question: "Какие из перечисленных препаратов применяются при лечении острой сердечной недостаточности", answer: "Нитроглицерин,Мочегонные препараты,Морфин,Допамин" },
	{ question: "Осложнение острой печёночной недостаточности, требующее незамедлительного проведения интенсивной терапии", answer: "Острая дыхательная недостаточность" },
	{ question: "Особенностями течения алкоголь- зависимого гипертензивного криза являются", answer: "Часто сочетается с выраженными кардиалгиями и нарушениями сердечного ритма,Может возникать как в фазе алкогольного опьянения, так и в фазе абстиненции,Характеризуется повышением тонуса симпатического отдела вегетативной нервной системы" },
	{ question: "Какова наиболее частая причина внезапной остановки кровообращения", answer: "Асистолия,Фибрилляция желудочков" },
	{ question: "Какой клинический признак из перечисленных не характерен для шока", answer: "Полиурия" },
	{ question: "Какой клинический синдром не наблюдается при ботулизме", answer: "Лихорадка" },
	{ question: "Наиболее избирательное действие на бета-2 адренорецепторы оказывает", answer: "Беротек" },
	{ question: "Частое осложнение тяжелой острой пневмонии", answer: "Инфекционно-токсический шок" },
	{ question: "Осложнением гангрены лёгкого является", answer: "Кровохарканье" },
	{ question: "Какое нарушение ритма чаще бывает при климактерической миокардиодистрофии", answer: "Экстрасистолия" },
	{ question: "Наиболее характерные клинические признаки стенокардии", answer: "Боль, купирующаяся приемом нитратов короткого действия,Боль загрудинная,Боль сжимающего характера" },
	{ question: "Характер боли при стабильной стенокардии", answer: "Одинаковый характер боли при каждом приступе" },
	{ question: "Наиболее частый исход нестабильной стенокардии", answer: "Переход в стабильную стенокардию или инфаркт миокарда" },
	{ question: "Острейший период Q-инфаркта миокарда продолжается", answer: "От 30 мин. до 2 часов" },
	{ question: "Назовите антиаритмические препараты III класса по классификации Williams, Harrison", answer: "Соталол,Амиодарон" },
	{ question: "Противопоказание к назначению антикоагулянтов и фибринолитических средств", answer: "Гемофилия" },
	{ question: "Кома при сахарном диабете", answer: "Кетоацидотическая" },
	{ question: "Как часто давать нитроглицерин сублингвально при сердечной астме", answer: "Каждые 5-10 минут" },
	{ question: "Признак гипогликемической комы", answer: "Возбуждение пациента, дрожание конечностей, судороги, ригидность мышц" },
	{ question: "Какие нарушения ритма чаще бывают при диффузном токсическом зобе", answer: "Синусовая тахикардия,Фибрилляции предсердий" },
	{ question: "Какая группа препаратов более показан больным артериальной гипертензией в сочетании с хронической обструктивной болезнью легких", answer: "Блокаторы кальциевых каналов" },
	{ question: "Наиболее частая причина кратковременной потери сознания", answer: "Ортостатическая гипотензия" },
	{ question: "Приступообразные боли в подложечной области при язвенной болезни желудка возникают", answer: "Через 30-40 минут" },
	{ question: "Наиболее частое проявление болезни пищевода", answer: "Дисфагия" },
	{ question: "Выделите наиболее отличительную черту боли при рефлюкс-эзофагите", answer: "В положении лежа" },
	{ question: "Какое из заболеваний пищевода наиболее часто имитирует приступ стенокардии", answer: "Ахалазия кардии" },
	{ question: "Характерные черты боли при хроническом гастрите", answer: "Возникает в эпигастральной области сразу после еды" },
	{ question: "Локализация боли при хроническом энтерите", answer: "Слева от пупка, в области пупка" },
	{ question: "Частый клинический симптом пневмонии", answer: "Мелкопузырчатые влажные звучные хрипы" },
	{ question: "Возможное осложнение тяжелой пневмонии", answer: "Перикардит,Абсцедирование" },
	{ question: "При астматическом статусе имеет место", answer: "Блокада бета-2-рецепторов" },
	{ question: "У каких пациентов чаще встречается гиперосмолярная кома", answer: "Страдающих инсулиннезависимым сахарным диабетом" },
	{ question: "Причина гипогликемической комы", answer: "Избыточное количество введенного инсулина,Отсутствие приема пищи после инъекции инсулина" },
	{ question: "Идеология это", answer: "совокупность системно упорядоченных взглядов, выражающая интересы различных социальных классов и социальных групп" },
	{ question: "Основные компоненты идеологии белорусского государства", answer: "политическая основа,правовая основа,экономическая основа,мировоззренческая основа" },
	{ question: "Кто ввел термин «идеология»?", answer: "Антуан де Траси" },
	{ question: "На каком этапе развития в настоящее время находится идеология белорусского государства?", answer: "Реидеологизация" },
	{ question: "В соответствии с Конституцией страны Республика Беларусь - это:", answer: "социальное государство,демократическое государство,правовое государство,унитарное государство" },
	{ question: "Государственная власть в Республике Беларусь разделена на", answer: "3 ветви власти" },
	{ question: "Ветви государственной власти в Республике Беларусь делятся на", answer: "законодательную, исполнительную, судебную" },
	{ question: "Законодательным органом Республики Беларусь является", answer: "Национальное Собрание" },
	{ question: "Административно-территориальное деление Республики Беларусь определяется", answer: "законодательством" },
	{ question: "Выборы депутатов в Республике Беларусь в соответствии с Конституцией являются", answer: "прямыми" },
	{ question: "Всебелорусское народное собрание в соответствии с Конституцией Республики Беларусь", answer: "Высший представительный орган народовластия" },
	{ question: "Компетенция, порядок формирования и деятельности Всебелорусского народного собрания определяются", answer: "Конституцией и Законом" },
	{ question: "Решения, принятые референдумом, могут быть изменены или отменены", answer: "Референдумом" },
	{ question: "Бесплатное лечение за счет государственных средств в порядке, установленном законом, гарантировано гражданам:", answer: "Конституцией" },
	{ question: "Приоритеты социально-экономического развития Республики Беларусь на 2021-2025 гг", answer: "счастливая семья,интеллектуальная страна,сильные регионы,государство-партнер" },
	{ question: "Государственную политику в области здравоохранения определяет", answer: "Президент Республики Беларусь" },
	{ question: "Основные типы социально-экономического развития", answer: "консервативный,социалистический,социал-демократический,либеральный" },
	{ question: "Особенности белоруской модели социально- экономического развития", answer: "проведение эффективной социальной политики,сильная и эффективная государственная власть,обеспечение равноправия всех форм собственности" },
	{ question: "Цели устойчивого развития приняты:", answer: "Организацией Объединенных Наций" },
	{ question: "Стратегическим целями в развитии здравоохранения до 2035 года является", answer: "обеспечение всех граждан независимо от места их проживания качественной медицинской помощью,увеличение продолжительности здоровой жизни населения" },
	{ question: "Назовите 2 компонента цели государственной программы «Здоровье народа и демографическая безопасность на 2021-25 годы", answer: "создание условий для улучшения здоровья населения с охватом всех этапов жизни,повышения качества и доступности услуг системы здравоохранения" },
	{ question: "В соответствии с Конституцией Республикой Беларусь реализуется политика", answer: "Социальной интеграции инвалидов" },
	{ question: "Гарантом Конституции в Республике Беларусь выступает", answer: "Президент" },
	{ question: "Сколько раз в Конституцию Республики Беларусь вносились изменения", answer: "4 раза" },
	{ question: "Норма о едином Дне голосования изначально внесена в Конституцию Республики Беларусь", answer: "Законом" },
	{ question: "Что изучает клиническая фармакология?", answer: "особенности взаимодействия ЛС с организмом человека" },
	{ question: "В какое учреждение необходимо рапортовать о нежелательном эффекте ЛС?", answer: "центр экспертиз и испытаний в здравоохранении" },
	{ question: "Что Вы понимаете под термином непатентованное международное название ЛС?", answer: "наименование ЛС, утвержденное международной и национальными Фармакопеями" },
	{ question: "Что Вы понимаете под термином этиотропная фармакотерапия?", answer: "фармакотерапию, направленную на устранение причины, вызвавшей заболевание" },
	{ question: "Что Вы понимаете под термином патогенетическая фармакотерапия?", answer: "фармакотерапию, направленную на устранение или ограничение патологического процесса" },
	{ question: "Что Вы понимаете под термином заместительная фармакотерапия?", answer: "фармакотерапию, направленную на возмещение недостатка вырабатываемых в организме биологически активных веществ" },
	{ question: "Что Вы понимаете под термином симптоматическая фармакотерапия?", answer: "фармакотерапию, направленную на устранение симптомов заболевания" },
	{ question: "Что Вы понимаете под термином профилактическое применение ЛС?", answer: "фармакотерапию, направленную на предупреждение заболевания" },
	{ question: "Какие пути введения ЛС относятся к энтеральным?", answer: "все пути введения через ЖКТ" },
	{ question: "Какие пути введения ЛС относятся к парентеральным?", answer: "все, минующие ЖКТ" },
	{ question: "Какие факторы влияют на всасывание ЛС в ЖКТ?", answer: "взаимодействие ЛС с пищей" },
	{ question: "Что Вы понимаете под термином пресистемная элиминация?", answer: "потерю части ЛС при первом прохождении через печень" },
	{ question: "Что понимают под термином терапевтический мониторинг лекарств?", answer: "совокупность лабораторных мероприятий, с помощью которых определяют концентрацию ЛС в крови и на основе этого оптимизируют режимы индивидуального дозирования лекарств" },
	{ question: "Какой из перечисленных НПВС оказывает выраженное обезболивающее действие?", answer: "кеторолак" },
	{ question: "Какой из перечисленных НПВС оказывает выраженное жаропонижающее действие?", answer: "диклофенак" },
	{ question: "Какие из препаратов относятся к гиполипидемическим ЛС?", answer: "симвастатин" },
	{ question: "Основным показанием к назначению блокаторов Н2-рецепторов является:", answer: "язвенная болезнь желудка и 12-перстной кишки" },
	{ question: "Какое из перечисленных средств, используемых для лечения язвенной болезни желудка, относится к антацидным веществам?", answer: "алюминия гидроокись" },
	{ question: "Какое из антацидных, обволакивающих и абсорбирующих ЛС оказывает системное действие на организм?", answer: "натрия гидрокарбонат" },
	{ question: "Отметить антибиотики широкого спектра действия из группы пенициллинов:", answer: "амоксициллин,ампициллин" },
	{ question: "Укажите препарат длительного действия из группы тетрациклинов с биодоступностью 95%", answer: "доксициклин моногидрат" },
	{ question: "Отметить препарат, обладающий наиболее широким спектром противовирусного действия:", answer: "интерферон" },
	{ question: "Антибиотики группы пенициллинов наиболее часто вызывают:", answer: "аллергические реакции" },
	{ question: "Укажите механизм действия фторхинолонов:", answer: "ингибирует ДНК-гиразу" },
	{ question: "Какие антибиотики наиболее часто вызывают ото- и нефротоксичность?", answer: "аминогликозиды" },
	{ question: "Какой из антибиотиков наиболее часто вызывает псевдомембранозный колит?", answer: "клиндамицин" },
	{ question: "Какие из ингибиторов АПФ оказывают гипотензивное действие при сублингвальном приеме?", answer: "лизиноприл,каптоприл" },
	{ question: "Какой из ингаляторных бронхолитиков купирует приступ бронхиальной астмы?", answer: "сальбутамол" },
	{ question: "Какой антиангинальный препарат купирует приступ стенокардии?", answer: "нитроглицерин" },
	{ question: "Укажите антибиотик малоактивный в отношении пневмококка:", answer: "ципрофлоксацин" },
	{ question: "Какой местный антимикотик разрешен к применению беременным и кормящим?", answer: "пимафуцин" },
	{ question: "Показания к применению пирантела", answer: "энтеробиоз,аскаридоз" },
	{ question: "При системных микозах эффективны:", answer: "микафунгин,флуконазол" },
	{ question: "Биодоступность", answer: "оля препарата, достигшая системного кровотока" },
	{ question: "Какое из следующих гипотензивных ЛС действует путем блокады периферических 01-адренорецепторов?", answer: "празозин" },
	{ question: "Какой из перечисленных побочных эффектов не характерен для ингибиторов АПФ?", answer: "гипергликемия" },
	{ question: "К сердечным гликозидам относится:", answer: "дигоксин,строфантин" },
	{ question: "Из нижеперечисленных антибиотиков к группе аминогликозидов относится", answer: "амикацин" },
	{ question: "Комбинация гентамицина и амикацина считается:", answer: "нерациональной из-за риска высокой нейротоксичности и близкого спектра антибактериальной активности препаратов" },
	{ question: "Основным механизмом действия нестероидных противовоспалительных средств является:", answer: "антипростогландиновый" },
	{ question: "Основным фармакодинамическим эффектом нестероидных противовоспалительных средств являются все ниже перечисленные, за исключением:", answer: "анаболический" },
	{ question: "Укажите характерный для нифедипина фармакодинамический эффект:", answer: "гипотензивный" },
	{ question: "Период полувыведения лекарственного средства (т1/2) — это", answer: "время, за которое концентрация лекарственного средства в плазме снижается на 50%" },
	{ question: "Укажите антибиотики из группы фторхинолонов с антианаэробной активностью:", answer: "моксифлоксацин" },
	{ question: "Назовите фторхинолон максимально подавляющий синегнойную палочку:", answer: "ципрофлоксацин" },
	{ question: "Какой микроорганизм является наиболее вероятным возбудителем при некротизирующим фасците?", answer: "пиогенный стрептококк" },
	{ question: "Антибиотик выбора для лечения остеомиелита:", answer: "линкомицин" },
	{ question: "Назовите лекарственные средства с антисекреторным действием для лечения острого панкреатита:", answer: "октреатид" },
	{ question: "Антибиотики выбора для лечения эмпиемы плевры", answer: "тиенам" },
	{ question: "Укажите местное средство для снятия боли при остром геморрое:", answer: "релиф-адванс" },
	{ question: "Назовите лекарственное средство для профилактики ТЭЛА при сочетанной травме нижних конечностей (переломы):", answer: "арикстра" },
	{ question: "Какое осложнение можно ожидать при применении кеторолака (кетанова) внутримышечно 2 раза в сутки для послеоперационного обезболивания более 2- х суток?", answer: "желудочно-кишечное кровотечение" },
	{ question: "К В-лактамных антибиотикам относятся", answer: "пенициллины,карбопенемы" },
	{ question: "Антибиотик выбора для лечения инфекций, вызванной полирезистентной гр+ флорой", answer: "линезолид" },
	{ question: "Назовите антибиотики для предоперационной антибиотикопрофилактики:", answer: "цефазолин" },
	{ question: "Антианаэробной активностью обладают следующие антибиотики", answer: "меропенем,метронидазол" },
	{ question: "Назовите антибиотики для лечения синегнойной палочкой:", answer: "ципрофлоксацин,дорипенем" },
	{ question: "Укажите наиболее частые причины возникновения приступов стенокардии напряжения:", answer: "при быстрой ходьбе,при подъёме в гору, по лестнице" },
	{ question: "Антибиотик выбора для лечения острого цистита", answer: "фосфомицин трометамол" },
	{ question: "Укажите лекарственное средство для купирования гипертонического криза, противопоказанное у беременной:", answer: "магния сульфат" },
	{ question: "К макролидным антибиотикам относятся все, кроме", answer: "амикацин" },
	{ question: "К «защищенным» В-лактамам относятся все, кроме:", answer: "ампициллин/оксациллин,цефуроксим-аксетил" },
	{ question: "Количественным выражением активности антибактериального препарата является:", answer: "минимальная подавляющая концентрация" },
	{ question: "Антибиотик выбора для лечения острого простатита:", answer: "левофлоксацин" },
	{ question: "К уроантисептикам относятся", answer: "фуразидин,нитрофурантоин" },
	{ question: "Какой из следующих режимов является лучшим при назначении аминогликозидов?", answer: "парентерально каждые 24 часа" },
	{ question: "Нефротоксичными являются все перечисленные антибактериальные препараты, кроме:", answer: "азитромицина" },
	{ question: "Применение каких антимикробных препаратов наиболее безопасно во время беременности?", answer: "пенициллины" },
	{ question: "При наличии почечной недостаточности не требуется коррекция доз препаратов:", answer: "моксифлоксацин" },
	{ question: "Меропенем в сравнении с имипенемом обладает", answer: "большей активностью против Грам-возбудителей" },
	{ question: "Бактерицидным эффектом обладают все перечисленные препараты, кроме", answer: "аминогилкозиды,тетрациклины" },
	{ question: "Наиболее частой нежелательной лекарственной реакцией, приводящей к летальному исходу, является:", answer: "анафилактический шок" },
	{ question: "ля АБТ уретрита ассоциированного с Mycoplasma genitalium может быть назначен:", answer: "моксифлоксацин" },
	{ question: "При патологии почек возникают следующие изменения фармакокинетики лекарств, кроме", answer: "уменьшения связывания с белками плазмы" },
	{ question: "Укажите препарат, который нельзя использовать при синусовой тахикардии", answer: "атропин" },
	{ question: "Какой из антибиотиков вызывает угнетение кроветворения (анемия, лейкопения, агранулоцитоз)?", answer: "хлорамфеникол" },
	{ question: "Какой из перечисленных ЛС является препаратом выбора при нестерпимых болях (кардиогенный шок) при инфаркте миокарда?", answer: "морфин" },
	{ question: "Назовите лекарственные средства для восстановления сна при дисинхронозе:", answer: "фенобарбитал" },
	{ question: "Назовите препарат выбора из местных анестетиков во время беременности", answer: "бупивакаин" },
	{ question: "Назовите противогрибковые ЛС, которые практически не всасываются в ЖКТ.", answer: "нистатин" },
	{ question: "Какой из антисептиков подавляет анаэробы в ране", answer: "перекись водорода" },
	{ question: "Назовите ЛС для купирования приступа подагры", answer: "колхицин" },
	{ question: "Наиболее частым возбудителем внебольничной пневмонии является", answer: "Streptococcusp neumoniae" },
	{ question: "Ступенчатая терапия пневмоний это", answer: "смена парентерального введения. антибактериального препарата на соответствующий по спектру действия препарат для приема внутрь" },
	{ question: "Незащищенные аминопенициллины активны в отношении:", answer: "Haemophilus influenzae,чувствительных Грам+ кокков" },
	{ question: "Доказанным дополнительным противовоспалительным и иммуномодулирующим действием обладают:", answer: "Макролиды" },
	{ question: "Однократно в сутки при инфекциях дыхательных путей могут назначаться", answer: "цефтриаксон,амикацин" },
	{ question: "Антисинегнойной активностью обладают все кроме", answer: "амоксициллина/клавуланата" },
	{ question: " Тахифилаксия это", answer: "быстрое ослабление эффекта при повторном введении препарата,быстрое привыкание к препарату" },
	{ question: "При лечении больших припадков эпилепсии применяют", answer: "дифенин,фенобарбитал" },
	{ question: "Снотворные средства", answer: "золпидем,сибазон" },
	{ question: "Отметить наркотические (опиоидные) анальгетики", answer: "промедол,морфин" },
	{ question: "К инсулинам ультрабыстрого действия относят", answer: "новорапид" },
	{ question: "Что такое система лечебно-эвакуационного обеспечения при ЧС?", answer: "Система двухэтапного лечения пораженных с эвакуацией по назначению" },
	{ question: "Перечислите поражающие факторы чрезвычайных ситуаций:", answer: "Механические, термические, химические, радиационные, биологические" },
	{ question: "Определения понятия «этап медицинской эвакуации»", answer: "Силы и средства здравоохранения, развернутые на путях эвакуации, обеспечивающие прием пораженных, их сортировку, оказание медицинской помощи и лечение, подготовку пораженных к эвакуации" },
	{ question: "Дайте определение медицинской сортировке", answer: "Метод распределения пострадавших на группы нуждающихся в однородных лечебно-профилактических и эвакуационных мероприятиях" },
	{ question: "Дайте определение понятию «первичный осмотр»", answer: "оценка состояния пострадавшего с целью выявления повреждений и заболеваний, представляющих непосредственную угрозу его жизни" },
	{ question: "Цель медицинской сортировки заключается B:", answer: "Распределении пострадавших по характеру и тяжести поражения и прогнозу" },
	{ question: "Что понимают под термином Катастрофа?", answer: "Нанесение значительного ущерба окружающей среде,Крупное неблагоприятное событие, влекущее за собой трагические последствия,Ущерб здоровью людей, разрушение материальных ценностей в значительных размерах" },
	{ question: "Для клинической картины острой кровопотери не характерно:", answer: "Брадикардия" },
	{ question: "Подтверждением правильности наложения кровоостанавливающего жгута является", answer: "Исчезновение пульса на периферии конечности" },
	{ question: "Первая врачебная помощь при открытом наружном пневмотораксе", answer: "Наложение окклюзионной повязки" },
	{ question: "Укажите симптом ушиба мягких тканей головы у пострадавшего", answer: "Подкожная гематом" },
	{ question: "кажите симптомы легкой черепно-мозговой травмы", answer: "Головная боль, тошнота, учащение пульса" },
	{ question: "Медицинская этика и деонтология это", answer: "совокупность принципов, норм и правил поведения медицинских, фармацевтических работников при выполнении ими должностных обязанностей" },
	{ question: "В каком виде должна излагаться информация пациенту о состоянии его здоровья предстоящих манипуляциях?", answer: "информация о предстоящих сложных медицинских вмешательствах излагается в информированном согласии и разъясняется врачом,в доступной для понимания форме" },
	{ question: "Расценивать ли как этически правильное и юридически законное подписание информированного согласия (ИС), если", answer: "ИС подготовлено в соответствии с утвержденной формой и подробно разъяснено врачом,текст ИС разъяснен, прописан достаточно подробно, врач ответил на все поставленные вопросы" },
	{ question: "Эмпатия в профессиональной деятельности врача- это", answer: "деятельное участие/сопереживание" },
	{ question: "Медицинское вмешательство осуществляется", answer: "в исключительных случаях на основании медицинских показаний и по решению родственников пациента,на основании информированного согласия пациента" },
	{ question: "Уважение частной жизни пациента со стороны лечащего врача предполагает", answer: "сохранение тайны о состоянии его здоровья,уважение культурных, религиозных, социальных и пр. особенностей пациента" },
	{ question: "Модели взаимоотношений «врач пациент»:", answer: "патерналистская,коллегиальная,контрактная,инженерная (технологическая)" },
	{ question: "Процесс информирования пациента перед подписанием информированного согласия предполагает", answer: "обсуждение возможных альтернатив,обсуждение возможных рисков вмешательства" },
	{ question: "Согласно Э.Кюблер-Рос основные психологические стадии болезни у пациентов включают:", answer: "шок,депрессию,принятие,торг,гнев" },
	{ question: "Протокол SPICES, подготовленный американскими онкологами Bailea, Buckman и др. предполагает", answer: "рекомендации врачам как сообщить плохие новости и защитить себя эмоционально,6 шагов при общении с пациентом на тему сообщения плохих новостей" },
	{ question: "Правила медицинской этики и деонтологии утверждены", answer: "постановлением Министерства здравоохранения" },
	{ question: "Профессиональная деятельность медицинских, фармацевтических работников основывается на принципах", answer: "толерантности,милосердия,конфиденциальности,сдержанности,профессионализма,гуманизма" },
	{ question: "Принцип гуманизма заключается в проявлении медицинскими, фармацевтическими работниками:", answer: "доверия,сострадания,проявления эмпатии во взаимоотношениях с пациентами, коллегами и иными лицами,сочувствия,вежливости,уважения" },
	{ question: "Принцип профессионализма включает в себя", answer: "Компетентность,Дисциплинированность,Стремление к совершенствованию,Исполнительность,Качественное и оперативное выполнение должностных обязанностей" },
	{ question: "Взаимоотношения медицинских, фармацевтических работников с коллегами строятся на принципах", answer: "взаимного уважения и доверия,профессиональной этики" },
	{ question: "Сердечно-легочная реанимация это", answer: "комплекс мероприятий по восстановлению всех жизненно важных органов и систем" },
	{ question: "Указать периоды развития терминальных состояний:", answer: "клиническая смерть,ериод угасания жизненно важных функций,биологическая смерть" },
	{ question: "Период угасания жизненно важных функций состоит из", answer: "терминальной паузы,агонии,предагонии" },
	{ question: "Основные признаки предагонии", answer: "нарушение контроля над функцией тазовых органов,быстрое снижение артериального давления,оглушение пациента" },
	{ question: "Основные признаки агонии", answer: "атологическое дыхание" },
	{ question: "Клиническая смерть это:", answer: "пограничное состояние между жизнью и смертью,отсутствие всех внешних признаков жизнедеятельности организма, но внутренние обменные процессы еще продолжаются" },
	{ question: "Длительность клинической смерти:", answer: "3-5 минуты при обычных условиях окружающей среды,при снижении температуры окружающей среды Длительность увеличивается" },
	{ question: "Признаки клинической смерти", answer: "отсутствие сознания,отсутствие дыхания,широкий зрачок без реакции на свет " },
	{ question: "Наиболее часто встречаемая причина остановки сердца это", answer: "фибрилляция желудочков" },
	{ question: "Биологическая смерть это:", answer: "необратимое состояние,полное отсутствие всех признаков жизнедеятельности, как внешних, так и внутренних" },
	{ question: "Первые признаки биологической смерти это:", answer: "высыхание и помутнение роговицы,зрачок кошачий глаз" },
	{ question: "Признаки биологической смерти, которые проверяются через 2 часа", answer: "трупное окоченение лица, шеи,снижение температуры тела,гипостатические пятна" },
	{ question: "Первая стадия сердечно-легочной и церебральной реанимации по Сафару называется", answer: "базовые мероприятия по поддержке жизнедеятельности" },
	{ question: "Первая стадия сердечно-легочной и церебральной реанимации выполняется", answer: "любым взрослым обученным человеком" },
	{ question: "Первый этап сердечно-легочной реанимации начинается с выполнения ступени А под названием:", answer: "непрямой массаж сердца" },
	{ question: "Выдвижение нижней челюсти вниз и вперед проводится для:", answer: "восстановления проходимости верхних дыхательных путей,последующего правильного выполнения ИВЛ лицевой маской" },
	{ question: "Точка приложения рук на грудину при выполнении непрямого массажа:", answer: "на границе между нижней и средней третью грудины,по средней линии грудины" },
	{ question: "Непрямой массаж сердца всегда проводится C", answer: "искусственной вентиляцией легких" },
	{ question: "Длительность выполнения первой стадии сердечно-легочной реанимации", answer: "при отсутствии признаков эффективности реанимации не менее 30 минут,до появления признаков эффективности реанимационных мероприятий" },
	{ question: "Признаки эффективности выполнения первой стадии сердечно-легочной реанимации", answer: "кожа розовеет,зрачок сужается, появляется реакция на свет,появление пульсации на сонных артериях в такт массажа" },
	{ question: "Недопустимые ошибки при выполнении первой стадии сердечно-легочной реанимации по Сафару:", answer: "проведение ИВЛ без непрямого массажа,раннее прекращение оживления,перерывы времени между проведением ИВЛ и массажем более 10 секунд" },
	{ question: "Возможные осложнения при проведении. первой стадии сердечно-легочной реанимации по Сафару:", answer: "переломы ребер, грудины,повреждения легких, плевры,регургитация с аспирацией" },
	{ question: "Вторая стадия сердечно-легочной реанимации называется и проводится", answer: "проводится медиком при наличии соответствующего оборудования,параллельно с выполнением первой стадии сердечно-легочной реанимации,дальнейшее восстановление жизни пациента" },
	{ question: "Если при снятии ЭКГ установлено, что у пациента фибрилляция желудочков, проводится:", answer: "дефибриляция" },
	{ question: "Третья стадия сердечно-легочной реанимации называется и выполняется:", answer: "последовательно после эффективно выполненных 1 и 2 стадий сердечно- легочной реанимации,длительное восстановление жизни пациента,в отделении реанимации" },
	{ question: "Ступень Н третьей стадии сердечно- легочной реанимации проводится для:", answer: "оценки церебральной активности" },
	{ question: "При экзотоксикозах требуется консультация психиатра", answer: "при преднамеренном экзогенном отравлении" },
	{ question: "При отравлении уксусной эссенцией всегда проводится", answer: "обязательное максимальное обезболивание,промывание желудка только зондовым методом и только сразу после отравления" },
	{ question: "Тяжесть отравления уксусной эссенцией в первые часы определяется по:", answer: "общему состоянию пациента,цвету мочи" },
	{ question: "При отравлении наркотиками морфинового ряда чаще встречается", answer: "выраженный цианоз,редкое поверхностное дыхание,точечный зрачок" },
	{ question: "Антидот, используемый при отравлении наркотиками", answer: "налоксон" },
	{ question: "Ведущие признаки при отравлении алкоголем:", answer: "снижение температуры тела,сразу повышение, затем падение. давления и сердечной деятельности,шумное дыхание" },
	{ question: "Наиболее встречаемые причины летальности при отравлении алкоголем", answer: "переохлаждение,эпилептический статус,аспирация рвотными массами" },
	{ question: "Наиболее часто встречаемые признаки ботулизма", answer: "парез мягкого неба,выраженные нарушения зрения,выраженные нарушения функции кишечника" },
	{ question: "Клинические признаки комы это:", answer: "отсутствие сознания,выраженные патологические изменения со стороны кровообращения и дыхания" },
	{ question: "Степень тяжести комы определяют согласно:", answer: "шкале Глазго" },
	{ question: "При транспортировке пациента в состоянии комы желательно положение:", answer: "безопасное восстановительное на боку" },
	{ question: "Основными клиническими признаками диабетической кетоацитотической комы являются:", answer: "признаки кетоацидоза (боли в животе, рвота, запах ацетона,медленное ухудшение состояния от прекомы до комы,признаки дегидратации (снижение тургора кожи, снижение температуры тела и давления)" },
	{ question: "Основными клиническими признаками диабетической гиперосмолярной комы являются:", answer: "наличие признаков дегидратации,наличие неврологической и психиатрической симптоматики" },
	{ question: "Препаратом выбора при оказании неотложной медицинской помощи при диабетической гипергликемической коме является.", answer: "физиологический раствор 0,9% внутривенно капельно" },
	{ question: "Основными клиническими признаками гипогликемической комы являются:", answer: "выраженная потливость кожных покровов,быстрое нарастание клиники комы,неадекватное поведение при развитии комы с развитием судорог" },
	{ question: "Препаратом выбора при оказании неотложной медицинской помощи при гипогликемической коме является:", answer: "глюкоза 40% внутривенно струйно" },
	{ question: "Для восстановления проходимости верхних Дыхательных путей при попадании инородного тела используют", answer: "прием Сафара,интубацию трахеи,коникотомию" },
	{ question: "Клиническими признаками приступа бронхиальной астмы средней тяжести являются", answer: "наличие дистанционных свистящих хрипов и на вдохе и на выдохе,частота сердечных сокращений 100-120 в минуту,вынужденное положение пациента, которое он не может изменить" },
	{ question: "Объем оказания неотложной медицинской помощи при приступе бронхиальной астмы средней тяжести", answer: "внутривенное капельное введение аминофилина 2,4% из расчета 3-6 мг/ кг веса,вдыхание сальбутамола из карманного ингалятора" },
	{ question: "Ведущие признаки развития анафилактического шока", answer: "резкое снижение артериального давления,нарастающая слабость" },
	{ question: "Объем оказания неотложной медицинской помощи при анафилактическом шоке:", answer: "введение преднизолона внутривенно,капельное введение физраствора,введение адреналина внутривенно болюсно"},
	{ question: "Основные клинические признаки острого коронарного синдрома:", answer: "приступ не купируется обычным количеством антиангинальных препаратов,приступ сжимающей боли в сердце возникает в покое" },
	{ question: "Основные клинические признаки приступа стабильной стенокардии напряжения:", answer: "приступ сжимающей боли возникает при превышении допустимой физической нагрузки" },
	{ question: "Объем неотложной медицинской помощи при приступе стабильной стенокардии напряжения:", answer: "прием антиангинального препарата (нитроглицерин 0,5 мг сублингвально под контролем давления до 3 таблеток (с интервалом 5 минут),положение пациента полусидя,прием антиагреганта (1/2 таблетки 0,5г ацетилсалициловой кислоты разжевать и рассосать)" },
	{ question: "Объем оказания неотложной медицинской помощи при остром коронарном синдроме", answer: "снятие ЭКГ в динамике,обеспечить доступ к вене ПВК с постоянным введением физраствора,введение 1%  морфина 1 мл внутривенно струйно болюсом" },
	{ question: "Клинические признаки истинного кардиогенного шока", answer: "признаки нарушения микроциркуляции,резкое падение давления,быстрое изменение сознания от оглушения до комы" },
	{ question: "Объем оказания неотложной медицинской помощи при кардиогенном шоке", answer: "вдыхание кислорода с пеногасителем,титрование дофамина" },
	{ question: "Основные клинические признаки неосложненного гипертензивного криза (гиперкинетического):", answer: "повышен диурез,развитие под влиянием внешней причины" },
	{ question: "Основные клинические признаки неосложненного гипертензивного криза (гипокинетического):", answer: "а фоне сильной головной боли выраженное возбуждение,на фоне сильной головной боли заторможенность, рвота" },
	{ question: "Объем оказания неотложной медицинской помощи при гипертензивном кризе (гиперкинетическом)", answer: "максимальный охранительный режим, используя психотерапевтические и отвлекающие приемы,введение успокаивающих препаратов,положение пациента полусидя" },
	{ question: "Объем оказания неотложной медицинской помощи при гипертензивном (гипокинетическом) кризе:", answer: "каптоприл 25-50 мг под язык,введение фуросемида" },
	{ question: "Клинические признаки осложненного острой левожелудочковой сердечной недостаточностью гипертензивного криза:", answer: "вынужденное положение с упором рук на фоне экспираторной одышки,выраженная инспираторная одышка на фоне возбуждения,артериальное давление значительно повышено,клокочущее дыхание" },
	{ question: "Объем неотложной медицинской помощи при осложненном острой левожелудочковой сердечной недостаточностью гипертензивном кризе", answer: "введение внутривенно струйно морфина, внутривенно капельно нитроглицерина,положение пациента полусидя со свободно опущенными конечностями,•вдыхание кислорода, пропущенного через пеногаситель (70% этиловый спирт)" },
	{ question: "Клинические признаки осложненного острым нарушением мозгового кровообращения (ОНМК) гипертензивного криза:", answer: "резкое возбуждение пациента,очаговая неврологическая симптоматика (гемипарезы, потеря чувствительности),высокие цифры артериального давления" },
	{ question: "Объем неотложной медицинской помощи при осложненном ОНМК гипертензивном кризе:", answer: "внутривенное струйное введение эмоксипина,каптоприл 50 мг сублингвально,внутривенное струйное введение клонидина" },
	{ question: "Объем неотложной медицинской помощи при гипертензивном кризе, осложненном носовым кровотечением", answer: "передняя тампонада носа с перекисью водорода,положение пациента свесив голову,Введение внутривенно 25% магния сульфата 10 мл, 1% фуросемида 2 мл" },
	{ question: "В случае смерти детей (плодов) при многоплодных родах врачебное свидетельство о смерти (мертворождении) заполняется..", answer: "всегда на каждого ребенка (плода) отдельно" },
	{ question: "В случае утери врачебного свидетельства о смерти (мертворождении) лицом, его получившим, ему выдается..", answer: "дубликат врачебного свидетельства о смерти (мертворождении) с отметкой в правом верхнем углу «Дубликат»" },
	{ question: "Врачебное свидетельство о смерти (мертворождении) с отметкой «Предварительное» заполняется..", answer: "в случаях, когда для установления причины смерти необходимо произвести дополнительное исследование (например, гистологическое, вирусологическое и др.)" },
	{ question: "Если было выдано врачебное свидетельство о смерти (мертворождении) с пометкой «Предварительное», то позже заполняется новое врачебное свидетельство о смерти (мертворождении) с отметкой «Взамен предварительного №2» и пересылается организацией здравоохранения непосредственно главному статистическому управлению области, города Минска в срок не позднее... после выдачи свидетельства о смерти (мертворождении) с пометкой «Предварительное»", answer: "двух месяцев" },
	{ question: "Допускается ли использование компьютерных технологий при заполнении Врачебного свидетельства о смерти (мертворождении)?", answer: "Да, это разрешено" },
	{ question: "Если смерть наступила от осложнения какого-либо заболевания, то в строке а) первой части (1) пункта 8 записывает (ют) ся.", answer: "осложнение (то есть состояние, смерти непосредственная причина непосредственно приведшее к смерти (мертворождения)" },
	{ question: "Если имело место только одно явление в цепи болезненных процессов, приведших к смерти, то в пункте 8", answer: "достаточно записи в строке а)" },
	{ question: "Если имели место несколько явлений в цепи болезненных процессов, приведших к смерти (заболевание и его осложнения), то в первой части (1) пункта 8..", answer: "основное заболевание указывается последним в записях первой части (1) пункта 8 независимо от строки" },
	{ question: "Если имели место несколько заболеваний и патологических процессов, то важные из них, но не связанные с причиной смерти указываются в..", answer: "во второй части (II) пункта 8" },
	{ question: "В каждой строке части 1 (строки а)с)) может (могут) быть указано(ы)...", answer: "олько одно заболевание или состояние" },
	{ question: "Строки а) и е) в первой части (1) пункта 8 предусмотрены для....", answer: "аписи состояний матери (последа), способствовавших или обусловивших смерть плода в перинатальном периоде " },
	{ question: "Порядок заполнения врачебного свидетельства о смерти", answer: "непосредственная причина смерти, затем осложнение и, наконец, основное заболевание" },
	{ question: "Врачебное свидетельство о перинатальной и младенческой смерти заполняется на (2 ответа)", answer: "каждый случай мертворождений,смерти ребенка на первом году жизни со срока гестации (22 недели)." },
	{ question: " женщины со сроком беременности 38 недель родился живой ребенок массой 3200 г и длиной тела 45 см. Ребенок умер через 35 минут после рождения от внутричерепного кровоизлияния. Какие документы на него требуется заполнить (2 ответа)", answer: "медицинское свидетельство о рождении,свидетельство о перинатальной смертности" },
	{ question: "При оформлении врачебного свидетельства о смерти проставляется код по МКБ-10", answer: "для основного заболевания, непосредственной причины смерти и для обстоятельства получения травмы" },
	{ question: "Если непосредственная причина смерти входит в механизм смерти, то во врачебном свидетельстве о смерти она", answer: "не указывается" },
	{ question: "В каких случаях врачебное свидетельство о смерти выдает врач-патологоанатом", answer: "в случае смерти в стационаре, кроме умерших от травмы" },
	{ question: "В каких случаях врачебное свидетельство о смерти выдает лечащий врач поликлиники (4) ответа):", answer: "при наличии в медицинской документации сведений о тяжелом хроническом заболевании с отрицательной динамикой,в случае смерти лица старше трудоспособного возраста,при отсутствии признаков насильственной смерти,в случае смерти на дому" },
	{ question: "При подозрении на насильственную смерть на дому направление на судебно- медицинское вскрытие выдает", answer: "представитель органов внутренних дел" },
	{ question: "Охрана труда это:", answer: "система обеспечения безопасности жизни и здоровья работающих в процессе трудовой деятельности, включающая правовые, социально- экономические, организационные, технические, психофизиологические, санитарно-противоэпидемические, лечебно-профилактические, реабилитационные и иные мероприятия и средства,отрасль науки, призванная обеспечить безопасные и здоровые условия труда на производстве" },
	{ question: "осударственное управление в области охраны труда осуществляют", answer: "Президент Республики Беларусь,местные исполнительные и распорядительные органы,Правительство Республики Беларусь,республиканские органы государственного управления и иные государственные организации, подчиненные Правительству Республики Беларусь" },
	{ question: "Правоотношения в сфере охраны труда регулируют:", answer: "Трудовой кодекс Республики Беларусь,Закон Республики Беларусь «Об охране труда»" },
	{ question: "Виды инструктажа по охране труда:", answer: "вводный, первичный на рабочем месте, повторный, внеплановый, целевой" },
	{ question: "Несчастный случай на производстве (за исключением группового, со смертельным исходом и приведшего к тяжелым травмам) расследуется (без учета времени проведения экспертизы и т. п.) в срок не более:", answer: "3 рабочих дней" },
	{ question: "Целевой инструктаж по охране труда проводится:", answer: "при проведении экскурсий в организации,при ликвидации последствий аварий, стихийных бедствий и катастроф" },
	{ question: "Кем разрабатываются инструкции по охране труда?", answer: "Руководителями структурных подразделений организации с участием профсоюзов" },
	{ question: "Инструкции по охране труда пересматриваются (за исключением инструкций по охране труда для работ с повышенной опасностью и для профессий рабочих, выполняющих работы с повышенной опасностью) не реже:", answer: "одного раза в 5 лет" },
	{ question: "Руководители и специалисты организации проходят периодическую проверку знаний по вопросам охраны труда", answer: "не реже одного раза в 3 год" },
	{ question: "ри замене или модернизации оборудования проводится", answer: "внеплановый инструктаж" },
	{ question: "При выполнении разовых работ, не связанных с прямыми обязанностями по специальности (погрузка, разгрузка, уборка территории и др.), проводится:", answer: "целевой инструктаж" },
	{ question: "Когда наниматель имеет право не включать в нормы организации СИЗ, предусмотренные в типовых нормах?", answer: "При изменении технологии производства работ,При замене оборудования на более совершенное,При снижении уровня вредных и (или) опасных производственных факторов" },
	{ question: "Допускается ли использование работником СИЗ, бывших в употреблении?", answer: "Допускается после стирки, химчистки, дезинфекции и ремонта" },
	{ question: "Где отмечается выдача и сдача работниками средств индивидуальной защиты?", answer: "В личной карточке учета СИЗ" },
	{ question: "В какой срок должно быть проведено расследование несчастного случая на производстве?", answer: "Не более 3 рабочих дней" },
	{ question: "В скольких экземплярах оформляется акт о несчастном случае на производстве формы H-1?", answer: "4" },
	{ question: "В какой срок страхователь обязан ознакомить с актом формы Н-1 лиц, допустивших нарушения актов законодательства, приведшие к несчастному случаю?", answer: "5" },
	{ question: "В каких случаях проводится внеочередная проверка знаний руководителей и специалистов по вопросам охраны труда?", answer: "при принятии НПА, ТНПА, ЛПА, содержащих требования охраны труда, соблюдение которых входит в их должностные обязанности,по требованию контролирующих (надзорных) органов при выявлении нарушений требований нормативных правовых актов,при переводе на другое место или назначении на должность, где требуются дополнительные знания по охране труда" },
	{ question: "Декретом Президента Республики Беларусь от 23.11.2017 № 7 «О развитии предпринимательства» утверждены", answer: "общие требования пожарной безопасности к содержанию и эксплуатации капитальных строений (зданий, сооружений), изолированных помещений и иных объектов, принадлежащих субъектам хозяйствования,требования пожарной безопасности для нанимателей и работников субъектов хозяйствования всех отраслей и видов деятельности" },
	{ question: "Руководитель субъекта хозяйствования. обязан", answer: "обеспечить работоспособность и исправность средств противопожарной защиты и пожаротушения, противопожарного водоснабжения, связи, защиты от статического электричества, наружных пожарных лестниц, ограждений крыш зданий, а также постоянную готовность к применению этих средств,в случае проведения массового мероприятия организовать до начала его проведения осмотр помещений на предмет соблюдения требований пожарной безопасности, а также назначить лиц, ответственных за пожарную безопасность, и обеспечить их дежурство,обеспечить соблюдение и контроль выполнения требований пожарной безопасности на объекте" },
	{ question: "Противопожарный режим это:", answer: "комплекс противопожарных мероприятий при выполнении работ и эксплуатации объекта, предусмотренный нормативными правовыми актами и техническими нормативными правовыми актами, содержащими требования системы противопожарного нормирования и стандартизации." },
	{ question: "К первичным средствам пожаротушения относятся:", answer: "немеханизированный ручной пожарный инструмент,огнетушители,емкости с запасом воды,полотнище противопожарное" },
	{ question: "Курение на объектах:", answer: "допускается только в специально отведенных местах, определенных инструкциями по пожарной безопасности, оборудованных и обозначенных указателями «Место для курения»" },
	{ question: "Опасные отходы классифицируются по:", answer: "четырем классам опасности" },
	{ question: "Контейнерная площадка для сбора твердых отходов должна располагаться от административно-складской зоны на расстоянии?", answer: "не менее 20 м" },
	{ question: "Право граждан Республики Беларусь на охрану здоровья гарантируется:", answer: "Конституцией Республики Беларусь" },
	{ question: "Информация о состоянии здоровья пациента предоставляется пациенту", answer: "лечащим врачом" },
	{ question: "Предусмотрено ли уголовное наказание за врачебную ошибку", answer: "данное понятие отсутствует в уголовном  праве" },
	{ question: "В случае, когда лицо не способно по состоянию здоровья к принятию осознанного решения, а сложное медицинское вмешательство должно быть выполнено срочно (при отсутствии законных представителей пациента, опекунов, супруга, близких родственников), решение принимает:", answer: "врачебный консилиум,при невозможности проведения консилиума лечащий врач" },
	{ question: "Какие виды дисциплины определены Трудовым Кодексом", answer: "сполнительская,трудовая,производственно-технологическая" },	
	{ question: "Наниматель обязан установить неполный рабочий день", answer: "по просьбе работника, осуществляющего уход за больным членом семьи в соответствии с медицинской справкой о состоянии здоровья,по просьбе беременной женщины,при приеме работника по совместительствуб,по просьбе женщины, имеющей ребенка в возрасте до четырнадцати лет,инвалиду в соответствии с индивидуальной программой реабилитации" },
	{ question: "Сокращенная продолжительность рабочего времени устанавливается", answer: "работникам, которым не исполнилось 18 лет,работнику, занятому на работах с вредными и опасными условиями. труда,инвалидам 1 и II групп,отдельным категориям работников по решению Правительства или уполномоченного им органом" },
	{ question: "Сведения составляющие врачебную тайну могут быть без  согласия пациента:", answer: "по запросу организаций здравоохранения при угрозе распространения инфекционных заболеваний,по запросу Министерства здравоохранения, главных управлений по здравоохранению, организаций здравоохранения в целях организации оказания медицинской помощи пациенту,органов внутренних дел о явке (неявке) лица, обязанного возмещать расходы,по письменному запросу органов. уголовного преследования и суда в связи с проведением расследования или судебным разбирательством" },
	{ question: "Выписки из медицинской документации предоставляются пациенту:", answer: "по желанию пациента" },
	{ question: "Имеет ли право пациент отказаться от внесения информации, составляющей врачебную тайну, в централизованную информационную систему здравоохранения", answer: "да, но должны быть соблюдены определенные ограничения" },
	{ question: "Несовершеннолетний имеет право давать согласие на простое медицинское вмешательство:", answer: "с 14 лет." },
	{ question: "Запрещается проведение клинических испытаний медицинских изделий на", answer: "осужденных и лицах, содержащихся под стражей,лицах, в отношении которых  проводится судебная экспертиза,недееспособных,детях-сиротах и детях, оставшихся без попечения родителей,военнослужащих" },
	{ question: "При оказании медицинской помощи в стационарных условиях в государственных учреждениях здравоохранения несовершеннолетнему в возрасте от трех до пяти лет одному из родителей обеспечиваются:", answer: "условия для дополнительного ухода" },
	{ question: "Пациентам оказывается медицинская помощь следующих видов:", answer: "специализированная медицинская помощь,медико-социальная помощь,первичная медицинская помощь,паллиативная медицинская помощь,высокотехнологичная медицинская помощь" },
	{ question: "Имеет ли медицинский работник право на страхование профессиональной ошибки, в результате которой причинен вред жизни или здоровью пациента, не связанной с небрежным или халатным выполнением им своих обязанностей:", answer: "имеет" },
	{ question: "Составляет ли врачебную тайну информация о результатах патологоанатомического исследования:", answer: "составляет" },
	{ question: "Согласие на медицинское вмешательство пожилой пациент:", answer: "дает самостоятельно" },
	{ question: "Основаниями для принудительной госпитализации и лечения гражданина в психиатрическом стационаре являются:", answer: "возможность причинения существенного вреда своему здоровью вследствие ухудшения состояния психического здоровья, если такое лицо будет оставлено без психиатрической помощи,его беспомощность,его непосредственную опасность для себя и (или) иных лиц" },
	{ question: "Имеет ли право лечащий врач отказаться от оказания медицинской помощи пациенту:", answer: "имеет, с разрешения руководителя организации здравоохранения, если это не угрожает жизни пациента или здоровью окружающих" },
	{ question: "Матерью ребенка, рожденного суррогатной матерью, признается:", answer: "его генетическая мать" },
	{ question: "Можно ли проводить стерилизацию здоровому пациенту в возрасте до 35 лет, имеющему одного ребенка", answer: "нельзя" },
	{ question: "В каких случаях возможен временный перевод работника на другую работу без его согласия", answer: "в случае производственной необходимости или простоя" },
	{ question: "Что относится к существенным условиям труда", answer: "оплата труда,размер заработной платы,ежим рабочего времени,гарантии" },
	{ question: "Должен ли наниматель предупредить работника об изменении существенных условий труда", answer: "да" },
	{ question: "Какой максимальный срок предварительного испытания может быть установлен нанимателем при заключении трудового договора с работником?", answer: "3 месяца, не считая период временной нетрудоспособности и другие периоды, когда работник отсутствовал на работе" },
	{ question: "В течение какого времени должна быть выдана работнику характеристика с предыдущего места работы при наличии соответствующего запроса", answer: "пяти календарных дней" },
	{ question: "Может ли стать причиной увольнения работника нарушение установленного порядка рассмотрения обращения граждан", answer: "да" },
	{ question: "Для забора органа умершего донора существует презумпция", answer: "согласия" },
	{ question: "Невозможность участия человека без его согласия в медицинских опытах гарантирована", answer: "Конституцией Республики Беларусь" },
	{ question: "В соответствии с 45 статьей Конституции государство создает условия", answer: "доступного для всех граждан медицинского обслуживания" },
	{ question: "Что такое эмансипация в гражданском праве Республики Беларусь", answer: "Объявление несовершеннолетнего (после 16 лет) полностью дееспособным" },
	{ question: "Республика Беларусь в соответствии с Конституцией", answer: "Социальное государство" },
	{ question: "Перечень платных медицинских услуг, оказываемых государственными учреждениями здравоохранения утвеождается", answer: "постановлением Совмина" },
	{ question: "Назовите 3 направления медицинской деятельности", answer: "проведение медицинской экспертизы,обеспечение санитарно- эпидемиологического благополучия,организация и оказание медицинской помощи" },
	{ question: "Перечислите виды медицинских экспертиз", answer: "независимая медицинская экспертиза,медико-социальная экспертиза, экспертиза профессионального характера заболевания,иные виды медицинских экспертиз, проводимые в соответствии с законодательством,экспертиза временной нетрудоспособности,экспертиза качества медицинской помощи,военно-врачебная экспертизамедицинское освидетельствование,судебно-медицинская экспертиза, судебно-психиатрическая экспертиза" },
	{ question: "К репродуктивным правам относится возможность свободно принимать решение относительно", answer: "интервалов между рождением детей,количества своих детей,ремени рождения детей" },
	{ question: "Перечень контролирующих (надзорных) органов, уполномоченных проводить проверки, и сфер их контрольной (надзорной) деятельности установлен", answer: "Указом Президента Республики Беларусь" },
	{ question: "Входит ли Министерство здравоохранения Республики Беларусь в перечень контролирующих (надзорных) органов, уполномоченных проводить проверки, и сфер их контрольной (надзорной) деятельности", answer: "Да" },
	{ question: "Выберите правильную последовательность приоритетности мер контроля по профилактике COVID-19 среди медицинских работников", answer: "Устранение опасности, контроль инженерно-технических систем, меры административного контроля, надлежащее применение средств индивидуальной защиты" },
	{ question: "Какие действия применимы к «устранению опасностей» в иерархии мер контроля в профилактике COVID-19 среди медицинских работников и персонала организаций здравоохранения", answer: "Коллективная вакцинация медицинских работников и персонала против COVID-19,Предоставление телемедицинских услуг" },
	{ question: "Какие действия   административ.  мер инфекционного контроля в профилактике COVID-19 в организациях здравоохранения", answer: "Соблюдение рациональной длительности рабочих смен,Составление рабочих расписаний таким образом, чтобы избегать перехода работников из зон с более высоким уровнем передачи инфекции в зоны с более низким уровнем,Предоставление доступа на рабочие места для работников со специальной подготовкой и навыками. применения средств и методов индивидуальной защиты,Проведение учебной подготовки персонала по практическим аспектам программы профилактики инфекций и инфекционного контроля,Привлечение резервного персонала для компенсации возросшей рабочей" },
	{ question: "Какие уровни риска по COVID-19 на рабочем месте в организации здравоохранения рекомендовано выделять в соответствии с организации труда рекомендациями ВОЗ и Международной", answer: "Пониженный, средний, высокий, чрезвычайно высокий" },
	{ question: "Укажите правильное утверждение для следующей ситуации в соответствии с требованиями отечественного законодательства. При оказании медицинской помощи пациенту с COVID-19 медицинский работник, выполняющий аэрозолеобразующую процедуру, применяет респиратор класса FFP3, а его коллега, также задействованный в выполнении данной манипуляции, хирургическую маску", answer: "Выбор медицинским работником респиратора соответствующего класса защиты правильный; применение хирургической маски для данной ситуации недопустимо" },
	{ question: "Для каких из перечисленных ниже медицинских вмешательств рекомендовано обязательное применение медицинскими работниками респираторов класса защиты FFP3 при оказании медицинской помощи пациентам с подозрением или подтвержденным заболеванием COVID-19", answer: "Применение небулайзера и ингалятора,Сердечно-легочная реанимация,Интубация трахеи, ларингоскопия, бронхоскопия" },
	{ question: "Выберите правильные утверждения", answer: "Респиратор с клапаном выдоха не следует применять в ситуациях, когда необходимо поддерживать стерильное поле во время проведения медицинских вмешательств, так как из клапана выдоха поступает нефильтрованный воздух,Существенным преимуществом респираторов с клапаном выдоха, сравнении с бесклапанными аналогами, является также их более комфортная эксплуатация, в связи с наименьшим сопротивлением Дыханию,При применении многоразового респиратора его обеззараживание перед последующим использованием" },
	{ question: "Определите ситуацию, когда необходимо незамедлительно прекратить использование респиратора и заменить его на новый", answer: "При затруднении дыхания через респиратор,При появлении избыточной влажности фильтрующего материала респиратора,При нарушении плотности прилегания" },
	{ question: "Какие меры предосторожности необходимо обеспечить при проведении аэрозолеобразующей процедуры пациенту с подозрением или подтвержденным заболеванием COVID-19", answer: "Меры предосторожности против передачи воздушным путем,Меры предосторожности против передачи капельным путем,Контактные меры предосторожности" },
	{ question: "При использовании медицинских масок на протяжении всей смены работники здравоохранения (выберите правильные утверждения)", answer: "Своевременно меняют, в т.ч. в случае, если она намокла, загрязнена или повреждена,Не поправляют и не снимают без необходимости при правильном расположении на лице пользователя,Перед надеванием и после снятия проводят гигиеническую обработку рук" },
	{ question: "Определите случаи заболевания, относящиеся к инфекциям, связанным с оказанием медицинской помощи (ИСМП)", answer: "Инфекционное заболевание, приобретенное пациентом при оказании ему медицинской помощи в организации здравоохранения, при оказании скорой (неотложной) медицинской помощи или медицинской помощи медицинскими работниками на дому" },
	{ question: "Инфекционный контроль это", answer: "Система организационных, профилактических и санитарно- эпидемиологической диагностики противоэпидемических мероприятий, базирующаяся на результатах" },
	{ question: "Укажите правильное утверждение", answer: "•При расчетах стратифицированных показателей знаменатель отражает популяцию риска и (или) время риска развития ИСМП,При проведении эпидемиологического наблюдения за инфекциями, связанными с оказанием медицинской (ИСМП),необходимо применять стандартные эпидемиологические определения случая ИСМП,Риск сочетание вероятности и последствий наступления неблагоприятных событий" },
	{ question: "Стандартные эпидемиологические определения случая ИСМП", answer: "Представляют собой набор стандартных критериев (комбинация клинических признаков и результатов лабораторных и других видов диагностических исследований),Не предназначены для клинической диагностики и выбора лечения" },
	{ question: "Укажите правильное утверждение", answer: "Оценка инцидентности ИСМП и их сравнение между различными группами пациентов внутри стационара, во времени или между организациями здравоохранения. должны проводиться с учетом вариаций основных внутренних и внешних факторов риска ИСМП,В ходе эпидемиологического наблюдения данные часто приходится собирать с помощью специально разработанных форм (карт, анкет), использование которых обеспечивает высокую степень стандартизации сбора данных,Эффективность эпидемиологического наблюдения за инфекциями, связанными с оказанием медицинской (ИСМП) можно оценить по его способности обеспечить информацией, необходимой и достаточной для принятия рациональных управленческих решений и их оптимальной реализации" },
	{ question: "Стратифицированный показатель инцидентности", answer: "Отражает риск возникновения заболеваний с учетом разной силы действия факторов риска (разная Длительность воздействия экспозиция) и применяется в случае продленной экспозиции" },
	{ question: "Какие из следующих факторов могут привести к небезопасным инъекциям", answer: "Использование одного и того же шприца и иглы для нескольких пациентов,Использование для проведения инъекции ампул или флаконов с нарушением их целостности,Заблаговременное помещение дозы лекарственного препарата в шприц с последующим хранением при комнатной температуре или в условиях холодильника до введения пациенту,Смешивание из оставшихся количеств лекарственного препарата из нескольких открытых флаконов или ампул для формирования дополнительной дозы препарата,Использование одного шприца и разных игл для нескольких пациентов" },
	{ question: "Что из перечисленного недопустимо в действиях медицинских работников при осуществлении вакцинации", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Риск передачи вируса гепатита В из зараженного шприца", answer: "30%" },
	{ question: "Как долго вирус гепатита С может сохранять свои свойства при комнатной температуре на контаминированных поверхностях", answer: "3 недели" },
	{ question: "Каковы 7 последовательных шагов для безопасной инъекции.", answer: "Чистое рабочее место; гигиена рук; стерильное безопасное устройство; стерильный флакон с лекарством и разбавитель; обеззараживание кожи; надлежащая утилизация острых предметов; управление отходамиЧистое рабочее место; гигиена рук;" },
	{ question: "Что из перечисленного может приводить к реализации инфекционных рисков у медицинских работников при травмах от укола инъекционной иглой", answer: "Практика повторного применения игл после инъекции,Перемещение жидкости между емкостями с помощью шприца и иглы,Надевание колпачка на использованную инъекционную иглу" },
	{ question: "Какой из следующих шагов не является критическим для медицинского работника в случае травмы от укола инъекционной иглой", answer: "Попросите медицинского работника воздержаться от половых контактов в течение 4-6 месяцев после аварии" },
	{ question: "Какие из следующих действий следует предпринять при сообщении о травме, полученной медицинским работником от укола использованной инъекционной иглой", answer: "Сделать запрос о статусе источника ВИЧ, гепатита В и С,Провести оценку рисков,Описать ситуацию, в которой произошел инцидент" },
	{ question: "Что из перечисленного следует сделать медицинскому работнику, если он проколол кожу медицинским инструментом, который был использован для пациента с гепатитом В", answer: "Получить первую дозу вакцины против гепатита В сразу после заражения,Завершить все дозы вакцинации, даже если источник заражения отрицательный на гепатит В,Ввести специфический  иммуноглобулин" },
	{ question: "Какие из следующих действий следует предпринять медицинскому работнику при следующей ситуации. Он роняет использованный шприц, игла от которого попадает ему в ногу. Пациент болен гепатитом С", answer: "При положительном результате тестирования обратиться к специалисту за лечением,Выполнить базовое тестирование на антитела к ВГС и сделать анализ крови на АЛТ,Продезинфицировать место укола сразу после аварии" },
	{ question: "Медицинский работник укололся иглой, которая была использована при проведении инъекции пациенту с ВИЧ-инфекцией, Выберите все подходящие варианты к рассмотрению для профилактики", answer: "Контакт с вирусом ВИЧ произошел в течение 72 часов,Источник заражения ВИЧ- положительный, или его статус неизвестен" },
	{ question: "Какие из перечисленных утверждении соответствуют требованиям отечественного законодательства", answer: "Санитарные нормы и правила,Обязательные для соблюдения. гигиенические нормативы и специфические санитарно- эпидемиологические требования определяются Советом Министров Республики Беларусь,Санитарные нормы и правила, гигиенические нормативы являются частью законодательства в области санитарно-эпидемиологического благополучия населения" },
	{ question: "Какие из перечисленных вирусных инфекционных заболеваний отнесены отечественным законодательством к заболеваниям, представляющим опасность для здоровья населения", answer: "Геморрагические лихорадки Ласса, Марбург, Эбола" },
	{ question: "Какие из перечисленных бактериальных инфекционных заболеваний отнесены отечественным законодательством к заболеваниям, представляющим опасность для здоровья населения", answer: "Холера,Чума,Сибирская язва,ктивный туберкулез органов дыхания" },
	{ question: "Дезинфекционные мероприятия в соответствии с принципами, установленными отечественным законодательством, включают", answer: "Дезинфекционные, дезинсекционные и дератизационные мероприятия" },
	{ question: "Дезинфекция это мера в отношении", answer: "Механизма передачи" },
	{ question: "Дератизация это мера в отношении", answer: "Источника инфекции" },
	{ question: "Дезинсекция это мера в отношении", answer: "Механизма передачи" },
	{ question: "Средства дезинфекцииДолжны обладать бактерицидным и (или) вирулицидным, фунгицидным, спороцидным действием. Не допускается применение средств дезинфекции, обладающих останавливающим размножение (статическим) действием", answer: "" },
	{ question: "Различают следующие виды дезинфекции", answer: "Профилактическую и очаговую" },
	{ question: "Отметьте правильныце утверждения", answer: "Целью заключительной дезинфекции является уничтожение возбудителей инфекционных (паразитарных), оставшихся в очаге в жизнеспособном состоянии на различных предметах после удаления источника (госпитализации, выздоровления или смерти больного),Профилактическая дезинфекция проводится при отсутствии" },
	{ question: "Совокупность способов подавления роста и размножения микроорганизмов на коже и слизистых оболочках человека называется", answer: "Антисептикой" },
	{ question: "Процесс полного уничтожения всех форм микроорганизмов на объектах внешней среды называется", answer: "Стерилизацией" },
	{ question: "Дезинсекционные мероприятия включают", answer: "Истребительные дезинсекционные мероприятия и мероприятия по защите от нападения членистоногих, имеющих эпидемиологическое и санитарно-гигиеническое значение" },
	{ question: "Выберите правильного утверждения", answer: "•Невыполнение адекватной гигиены рук медицинскими работниками и персоналом расценивается как основная причина распространения инфекций, связанных с оказанием медицинской помощи и полирезистентных микроорганизмов,Частое мытьё рук с мылом сразу перед или после использования спиртсодержащего антисептика не только не является необходимостью, но может привести к дерматиту." },
	{ question: "В каких случаях медицинским работникам необходимо выполнять гигиену рук при оказании медицинской помощи пациенту", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Какие состояния позволяют констатировать смерть мозга у пациента с сохранной гемодинамикой и искусственной вентиляцией легких на основании клинической картины (отсутствие сознания и активных движений, отсутствие рефлексов черепно-мозговых нервов и отсутствия попыток спонтанного дыхания)", answer: "Обширный ишемический инсультбОбширное внутримозговое кровоизлияниебЧерепно-мозговая травма тяжелой степени" },
	{ question: "Какие условия необходимы для проведения первого консилиума в алгоритме констатации смерти мозга", answer: "Температура тела пациента не ниже 32,2° C, Среднее артериальное давление пациента не ниже 55 мм рт. ст." },
	{ question: "Какие из следующих положений верны в отношении констатации смерти пациента если с момента остановки кровообращения прошло более 30 минут или при отсутствии эффекта от выполняемых реанимационных мероприятий в течение 30 минут с момента остановки кровообращения при отсутствии сердечной деятельности, попыток спонтанного дыхания и полной арефлексии", answer: "Смерть в данном случае может быть констатирована средним медицинским персоналом" },
	{ question: "Какие состояния могут вызывать обратимое отсутствие сознания, сопровождающееся отсутствием активных движений, рефлексов черепно-мозговых нервов и попыток спонтанного дыхания у пациента, которому проводится искусственная вентиляция легких", answer: "Чрезмерная седация,Артериальная гипотензия,Гипотермия (температура тела менее 32° C)" },
	{ question: "Какие инструментальные исследования могут сократить период наблюдения при констатации смерти мозга у взрослого с 6 до 2 часов", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Какие положения в отношении организации консилиума для констатации смерти мозга у пациента, которому проводится искусственная вентиляция легких и гемодинамическая поддержка, верны:", answer: "Все ответы" },
	{ question: "При каких условиях исключается констатация смерти мозга у пациента, которому проводится искусственная вентиляция легких:", answer: "У пациента имеет место децеребрационная позотоническая реакция,У пациента имеет место дрожь,У пациента имеет место декортикационная позотоническая реакция" },
	{ question: "У вашего пациента отмечается развитие аллергической реакции после укуса осы. У пациента отмечается затруднённое дыхание, и он предъявляет жалобы на одышку. Какой ваш следующий шаг?", answer: "Обеспечить подачу кислорода через маску с односторонне направленным клапаном в объёме 15 л/мин" },
	{ question: "Пациент взрослый мужчина. У него отмечается слабый и частый пульс. Кожные покровы тёплые и сухие. Дыхание глубокое и частое. Выдыхаемый воздух имеет запах жидкости для снятия лака для ногтей. У пациента может отмечаться:", answer: "Диабетическое неотложное состояние" },
	{ question: "У пациента 63 лет отмечается поверхностное дыхание с частотой 28 ДД/мин. Как бы вы оказали помощь данному пациенту:", answer: "Проведение вспомогательной ИВЛ мешком Амбу" },
	{ question: "У вашего пациента отмечается сквозное ранение щеки вязальной спицей. Спица, полностью проткнув щёку, осталась на месте и не фиксирована. Вам необходимо:", answer: "Извлечь спицу из щеки" },
	{ question: "Молодой мужчина, 20 лет, был найден в бессознательном состоянии. Вашим следующим действием будет:", answer: "Проведения первичной оценки по АВС" },
	{ question: "Ваш пациент мужчина 35 лет упал во время подъёма на скалу. Во время обследования пациента вы определили наличие деформации правой нижней конечности. Дистальная часть повреждённой конечности цианотичная и отсутствует периферический пульс. Оказание экстренной медицинской помощи данному пациенту должно включать:", answer: "Произвести попытку выпрямления повреждённой конечности" },
	{ question: "Вашему пациенту в глаза попал жидкий аммиак. Какую помощь вам необходимо оказать пациенту?", answer: "Промыть чистой водой" },
	{ question: "Ваш пациент мужчина 40 лет, попал в мотоциклетную аварию. Он жалуется на боль в правом бедре. Во время проведения оценки состояния пациента вы пытаетесь определить всё, кроме", answer: "Преднамеренно определять наличие крепитации костных обломков" },
	{ question: "Во время проведения первичной оценки состояния пациента вы выявили наличие обширной раны на ноге с массивным кровотечением. После удостоверения в проходимости дыхательных путей, адекватности дыхания и кровообращения вам необходимо", answer: "Незамедлительно произвести мероприятия по остановке кровотечения" },
	{ question: "Известно, что ваша пациентка страдает алкоголизмом. Она была найдена лежащей в бессознательном состоянии на тротуаpe. Дыхание адекватное. Вам необходимо заподозрить и обследовать на предмет наличия:", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Вы прибыли на место происшествия, где был совершён наезд автомобиля на велосипедиста. Ваш пациент 10 летний мальчик, ехавший на велосипеде. Он в бессознательном состоянии, у него отмечается массированное кровотечение из открытой нары ноги. Вашими первыми действиями являются:", answer: "Удостовериться в адекватной проходимости дыхательных путей с иммобилизацией шейного отдела позвоночника" },
	{ question: "Вы оказываете помощь пациенту 36 лет с сохранным сознанием. Он был водителем автомобиля, в который врезался другой автомобиль с примерной скоростью 70 км/ час. Удар был со стороны водителя. У пациента отмечается открытая рана мягких тканей в области лица слева. Основываясь на данном повреждении вам также необходимо предположить наличие у пациента:", answer: "Повреждение шейного отдела позвоночника" },
	{ question: "У вашего пациента, мужчины 34 лет отмечается постоянная боль в области плеча в сочетании с деформацией. Он получил данное повреждение во время игры в футбол. У пациента хороший пульс, двигательная активность и чувствительность дистальнее места повреждения. Перед тем как перенести пациента вам необходимо", answer: "Позволить пациенту самостоятельно восстановить линейность плечабНаложить шину в выявленном положении,Транспортировать пациента в данном состоянии, так как вы не можете наложить шину на повреждение плеча" },
	{ question: "25 летняя девушка упала с лошади. Она в сознании и жалуется на боль в голове. Вам необходимо осмотреть её лицо на предмет:", answer: "Деформаций и ушибов" },
	{ question: "Во время проведения ИВЛ 14 летнему ребёнку после утопления, вы ощущаете наличие сопротивление со стороны дыхательных путей. Вы подозреваете, что причиной сопротивления может быть", answer: "Желудок заполнен водой" },
	{ question: "Ваш пациент после автомобильной аварии остался зажатым в машине. Вы провели оценку места происшествия. Далее вам необходимо", answer: "Провести первичную оценку состояния пациента" },
	{ question: "Автомобиль столкнулся с автоцистерной, перевозящей огнеопасный материал. На переднем пассажирском сидении был найден пациент в бессознательном состоянии, ноги которого были прижаты приборной доской. После того как он был высвобожден, какой метод необходимо использовать для извлечения пациента:", answer: "Методика экстренного высвобождения на спинной доске" },
	{ question: "У 23 летней женщины в анамнезе есть указание на наличие аллергии к укусам пчёл. Она жалуется на затруднение дыхания, появившееся после укуса осы. У неё в наличии есть прописанный ей врачом аутоинъектор с адреналином. Вашим следующим действием должно быть", answer: "Организовать подачу кислорода и оказать пациентке содействие в применении аутоинъектора" },
	{ question: "40 летний мужчина получил удар в лицо жёстким бейсбольным мячом. Во время вашего детализированного обследования вам необходимо определить наличие крови", answer: "В передних камерах глаз" },
	{ question: "20 летняя девушка упала с лестницы- стремянки с высоты 1,5 метров. Она предъявляет жалобы на боль в области бедра и голени. Вам необходимо провести:", answer: "Оценка по АВС, сфокусированное физикальное обследование и оценку жизненных показателей" },
	{ question: "После оказания помощи посредством использования ингалятора пациентке 53 лет с жалобами на затруднение дыхания, у неё сохраняются жалобы на затруднение дыхания. Вам необходимо:", answer: "Транспортировать пациентку в больницу для дальнейшего наблюдения и оказания помощи" },
	{ question: "7 летняя девочка выпила средство для прочистки труб. У неё отмечается наличие ожогов периоральной области, дыхание адекватное. Оказание помощи может включать следующее ЗА ИСКЛЮЧЕНИЕМ:", answer: "Дачи активированного угля перорально" },
	{ question: "Ваш пациент, страдающий диабетом, находится в бессознательном состоянии. Оказание помощи может включать всё перечисленное ЗА ИСКЛЮЧЕНИЕМ:", answer: "Дать глюкозу перорально" },
	{ question: "3 летний мужчина был водителем автомобиля, который столкнулся с телефонным столбом. Во время обследования вы выявили наличие кровоподтёков в области живота. Вам необходимо незамедлительно рассмотреть вопрос возможности", answer: "Развития шока в результате травмы внутренних органов" },
	{ question: "У 30-летнего мужчины с сохранным сознанием отмечается огнестрельное ранение в области груди. Вы будете проводить детализированное физикальное обследование пациента:", answer: "Изначально не проводится вследствие тяжести ранения грудной клетки и заменяется на сфокусированное физикальное обследование, проводимое в пути в больницу" },
	{ question: "У вашего пациента отмечается аллергическая реакция после того как он поел креветок. Раньше дыхание было адекватное, а в настоящее время нет. Что вы должны заподозрить?", answer: "У пациента отмечается высокий риск нарушения проходимости дыхательных путей" },
	{ question: "Вы выехали в сельскую местность на вызов, связанный с травматической ампутацией правой ноги ниже колена у юноши 18 лет. После оказания соответствующей помощи пациенту, что вам необходимо сделать по отношению к ампутированной части?", answer: "Транспортировать, предварительно обернув в стерильный материал с последующим охлаждением насколько это возможно" },
	{ question: "Пожилой мужчина, 67 лет, жалуется на затруднение дыхания. Он не может вспомнить, сколько раз он использовал персональный ингалятор. Вашим следующим действием должно быть:", answer: "Кислород, повторная оценка и транспортировка пациента" },
	{ question: "Пациент мужчина 50 лет, доставлен бригадой скорой помощи с выраженной одышкой, артериальной гипотензией и брадикардией. Страдает ожирением, ХОБЛ, сахарным диабетом 2типа. Сатурация 80%, газы крови при спонтанном дыхании: рН 7,12, рО2 52 мм рт.ст., рСО2 77 мм рт.ст. глюкоза 7,8 ммоль/л. Стратегия респираторной терапии включает:", answer: "Интубация трахеи и ИВЛ с контролем по давлению,Пермиссивная гиперкапния" },
	{ question: "Пациент пожилая женщина 75 лет, находилась на ИВЛ по поводу острого отека легких. Ей были выполнены санация ротовой полости, трахеи, замена пластыря, фиксирующего трубку. Через несколько минут развились тахипноэ, кашель, увеличилось пиковое инспираторное давление вдыхательных путях, снижение сатурации. Наиболее вероятная причина:", answer: "Смещение эндотрахеальной трубки в главный бронх" },
	{ question: "Ребенок 2 лет, привит соответственно возрасту. Доставлен в отделение реанимации с жалобами на лихорадку до 38,6 град. С, выраженную ринорею, резкий лающий кашель, одышку. Какова причина кашля? Как подтвердить диагноз? какое лечение необходимо?", answer: "Необходима рентгенография мягких тканей шеи в прямой и боковой проекции. Лечение оксигенотерапия, кортикостероиды, ингаляция рацемического раствора адреналина,Диагноз: Круп (острый ларинготрахобронхит)" },
	{ question: "У Беременной исходно здоровой женщины, 29 лет, срок беременности 24 недели внезапно появились следующие жалобы: головная боль, тошнота, мелькание мушек, ухудшение зрения, отеки лица, верхних и нижних конечностей. При обследовании АД 150/105 мм рт.ст., белок в моче - 6,5 г/л. Каков предварительный диагноз? Тактика лечения?", answer: "Показана госпитализация в отделение реанимации, стабилизация состояния, противосудорожжная, гипотензивная терапия и решение вопроса о досрочном родоразрешении,Диагноз: тяжелая преэклампсия" },
	{ question: "Основными принципами деятельности врача общей практики являются", answer: "Конфиденциальность, Доступность, Непрерывность, Всеобщность" },
	{ question: "К основным путям улучшения первичной медицинской помощи относятся", answer: "Введение врача общей практики (семейного врача), Повышение квалификации медицинского персонала, Введение санитарно-гигиенического мониторинга" },
	{ question: "Укажите задачи гигиенического воспитания:", answer: "Выработка динамического стереотипа поведения, направленного на формирование здоровья, Овладение определенной информацией по вопросам профилактики заболеваний, Формирование системы взглядов, позитивных в отношении здоровья, Коррекция стиля жизни в пользу здоровья" },
	{ question: "Первичная профилактика представляет", answer: "Вмешательства, направленные на предупреждение возникновение болезни, обычно за счет устранения ее причин" },
	{ question: "Вторичная профилактика представляет", answer: "Совокупность медицинских, социальных, санитарно-гигиенических, психологических и иных мер, направленных на раннее выявление и предупреждение обострений, осложнений и хронизации заболеваний, ограничений жизнедеятельности, вызывающих дезадаптацию больных в обществе, снижение трудоспособности, в том числе инвалидизации и преждевременной смертности" },
	{ question: "Третичная профилактика представляет:", answer: "Совокупность мер, направленных на предупреждение перехода острого заболевания (или травмы) в хроническое или в более тяжелую стадию, обострений в течении болезни, нетрудоспособности и инвалидности, а также преждевременной смертности" },
	{ question: "Диспансеризация состоит из следующих основных мероприятий:", answer: "Осуществление диспансерного наблюдения и проведение медицинской профилактики, Анализ медицинских документов пациента и эффективности проведенных мер медицинской профилактики, составление пациенту индивидуального плана, Пропаганда здорового образа жизни и воспитание ответственности граждан за свое здоровье, Проведение диспансерного медицинского осмотра, Установление пациенту группы диспансерного наблюдения" },
	{ question: "К группе Д (III) диспансерного наблюдения относятся:", answer: "Пациенты, имеющие хронические заболевания с нарушениями функций органов и систем организма и (или) периодическими обострениями." },
	{ question: "Дыхательная недостаточность - это:", answer: "Патологическое состояние организма, при котором не обеспечивается поддержание нормального газового состава крови, либо оно достигается за счет усиленной работы аппарата внешнего дыхания, приводящей к снижению функциональных возможностей организма, Патологический синдром, при котором парциальное напряжение кислорода в артериальной крови (ра02) меньше 60 мм рт. ст. и/ или парциальное напряжение углекислого газа (раС02) больше 45 мм рт. ст." },
	{ question: "Назовите компенсаторный механизм, не участвующий в обеспечении нормального газового состава крови при дыхательной недостаточности:", answer: "Развитие артериальной гипертензии или гипотензии" },
	{ question: "По патогенезу различают дыхательную недостаточность:", answer: "Вентиляционную, Паренхиматозную, Смешанную" },
	{ question: "В основе паренхиматозной дыхательной недостаточности лежат:", answer: "Тяжелые паренхиматозные заболевания легких, Вентиляционно-перфузионная негомогенность легких" },
	{ question: "В основе вентиляционной дыхательной недостаточности лежат:", answer: "Повреждение внелегочных механизмов акта дыхания, Снижение альвеолярной вентиляции" },
	{ question: "Причинами развития паренхиматозной дыхательной недостаточности являются:", answer: "Отек легких, Пневмония, Острый респираторный дистресс-синдром (ОРДС)" },
	{ question: "Причинами развития вентиляционной дыхательной недостаточности являются:", answer: "Попадание в дыхательные пути инородных тел, аспирация крови, рвотных масс, Нервно-мышечные поражения, Поражение дыхательного центра, Торакодиафрагмальные нарушения" },
	{ question: "При дыхательной недостаточности || степени тяжести парциальное напряжение кислорода в артериальной крови (ра02) составляет:", answer: "40-59 мм рт. ст.; сатурация 75-89%" },
	{ question: "Для купирования приступов бронхиальной астмы не применяются:", answer: "Ингаляционные глюкокортикостероиды" },
	{ question: "Для базисной терапии бронхиальной астмы применяются:", answer: "Ингаляционные антихолинергические средства длительного действия, Глюкокортикостероиды, Ингаляционные В2-адреномиметики длительного действия в комбинации с ингаляционными глюкокортикостероидами, Антилейкотриеновые препараты" },
	{ question: "Клиническая картина «Немого» легкого характерна для астматического статуса:", answer: "II и III стадии" },
	{ question: "При кровохарканье и легочном кровотечении источником крови чаще всего служат:", answer: "Бронхиальные артерии" },
	{ question: "Наиболее частая причина летального исхода при легочном кровотечении:", answer: "Асфиксия" },
	{ question: "В основе обструкции дыхательных путей при бронхиальной астме лежат:", answer: "Склероз и ремоделирование стенки бронхов, Отек стенки бронха, Острый бронхоспазм, Образование «слизистых пробок»" },
	{ question: "Различают следующие формы астматического статуса:", answer: "Анафилактическая, Метаболическая" },
	{ question: "Для анафилактической формы АС характерно:", answer: "Стремительное развитие, Необходимость экстренной госпитализации в отделение реанимации и интенсивной терапии" },
	{ question: "Глюкокортикостерсиды не применяются для купирования:", answer: "Острой локальной крапивницы" },
	{ question: "Для метаболической формы АС характерно:", answer: "Постепенное развитие, Необходимость экстренной госпитализации в отделение реанимации и интенсивной терапии" },
	{ question: "При лечении астматического статуса для ингаляционного введения лекарственных средств используется:", answer: "Небулайзер" },
	{ question: "Незначительное кровохарканье:", answer: "Oпаснo, Требует госпитализации с целью уточнения причины" },
	{ question: "При легочном кровотечении откашливаемая кровь:", answer: "Появляется при покашливании; Алого цвета, пенистая" },
	{ question: "Наиболее частая причина развития анафилактического шока:", answer: "Введение ЛС" },
	{ question: "Более 80% случаев анафилактического шока происходят:", answer: "Не позднее 20 мин после контакта с аллергеном" },
	{ question: "Показаниями к госпитализации являются:", answer: "Все случаи анафилактической реакции, сопровождающиеся крапивницей; Тяжелые формы обострения хронической крапивницы и ангиоотека, торпидные к амбулаторному лечению; Анафилактический шок; Тяжелые формы острой крапивницы и ангиоотека с локализацией в области лица, гортани с риском асфиксии, отек языка, кишечника" },
	{ question: "Препаратом выбора при анафилактическом шоке является:", answer: "Адреналин" },
	{ question: "Для анафилактического шока прогностически наиболее благоприятны:", answer: "Абортивное течение; Острое доброкачественное течение" },
	{ question: "Согласно МКБ-10 выделяют следующие формы бронхиальной астмы:", answer: "Аллергическая; Смешанная; Неаллергическая" },
	{ question: "Согласно классификации, основанной на оценке уровня контроля бронхиальной астмы, выделяются:", answer: "Неконтролируемая бронхиальная астма; Контролируемая бронхиальная астма; Частично контролируемая бронхиальная астма" },
	{ question: "В триаду симптомов, характерных для аспириновой бронхиальной астмы, не входит:", answer: "Эозинофилия в общем анализе крови" },
	{ question: "При астме физического усилия бронхоспазм обычно развивается:", answer: "Через 5-10 мин после прекращения физической нагрузки" },
	{ question: "К основным проявлениям бронхиальной астмы относятся:", answer: "Приступы заложенности в груди, экспираторной одышки или удушья; Дистантные хрипы; Приступообразный кашель" },
	{ question: "При проведении бронходилатационного теста для бронхиальной астмы характерен прирост ОФВ1 по сравнению со значением до ингаляции бронхолитика на:", answer: "Более 12%; Более 200 мл" },
	{ question: "К препаратам, контролирующим течение бронхиальной астмы, не ОТНОСЯТСЯ:", answer: "Теофиллин короткого действия; Комбинация короткодействующих в2-агониста и холинолитика в одном ингаляторе" },
	{ question: "Ступенчатая терапия бронхиальной астмы включает:", answer: "5 ступеней терапии" },
	{ question: "Комплексом мер по предупреждению формирования бронхиальной астмы у сенсибилизированных лиц является:", answer: "Вторичная профилактика; Лечение внелегочных аллергических поражений" },
	{ question: "При адекватном лечении бронхиальной астмы прогноз для жизни у большинства пациентов:", answer: "Благоприятный" },
	{ question: "Диагноз ХОБЛ основывается на совокупности:", answer: "Клинических симптомов; Анамнеза воздействия факторов риска; Подтверждения персистирующей бронхиальной обструкции методом спирометрии" },
	{ question: "Спирометрическим подтверждением ХОБЛ является:", answer: "ОФВ1/ФЖЕЛ < 0,7 (70%) после пробы с бронхолитиком" },
	{ question: "Бронхиальная обструкция считается обратимой при повышении ОФВ1 через 10-15 минут после применения 200-400 мкг салбутамола на:", answer: "более 12% и на более 200 мл от исходного значения" },
	{ question: "К клиническим вариантам (типам) ХОБЛ не относится:", answer: "Неуточненный" },
	{ question: "Выделяют следующие степени тяжести ХОБЛ:", answer: "Среднетяжелая; Легкая; Тяжелая; Крайне тяжелая" },
	{ question: "По какому показателю спирометрии определяется степень тяжести ХОБЛ:", answer: "ОФВ1 после пробы с бронхолитиком" },
	{ question: "При легкой степени тяжести ХОБЛ значение постбронходилатационного показателя ОФВ1 составляет:", answer: "≥80%" },
	{ question: "При среднетяжелой степени тяжести ХОБЛ значение постбронходилатационного показателя ОФВ1 составляет:", answer: "50%≤ОФВ1<80%" },
	{ question: "При тяжелой степени тяжести ХОБЛ значение постбронходилатационного показателя ОФВ1 составляет:", answer: "30%≤ОФВ1%<50%" },
	{ question: "При крайне тяжелой степени тяжести ХОБЛ значение постбронходилатационного показателя ОФВ1 составляет:", answer: "<30%" },
	{ question: "Средствами базисной терапии ХОБЛ являются:", answer: "Бронходилятаторы" },
	{ question: "Самая частая причина обострения ХОБЛ", answer: "Респираторные инфекции" },
	{ question: "К наиболее распространенным возбудителям при обострении ХОБЛ не относится", answer: "Streptococcus pyogenes" },
	{ question: "К факторам риска инфицирования Pseudomonas aeruginosa у пациентов с обострением ХОБЛ относятся:", answer: "Частые курсы системных глюкокортикостероидов (>10мг преднизолона внутрь последние 2 недели); Выделение Pseudomonas aeruginosa в предыдущие обострения; Бронхоэктазы; Частые курсы антибакериальной терапии (более 4х в год)" },
	{ question: "Показания для антибиотикотерапии при обострении ХОБЛ: ", answer: "Усиление одышки, увеличение объема и гнойности мокроты; Усиление одышки и увеличение гнойности мокроты; Увеличение объема и гнойности мокроты; Пациенту требуется искусственная вентиляция легки" },
	{ question: "К факторам риска неблагоприятного исхода терапии при обострении ХОБЛ относятся:", answer: "Частые обострения ХОБЛ (≥4 обострений в год); Тяжелая патология сердца; ОФВ1<50%; Возраст старше 65 лет" },
	{ question: "Антибиотик выбора при обострении ХОБЛ  у пациентов без факторов риска неблагоприятного исхода терапии:", answer: "Амоксициллин" },
	{ question: "Антибиотик выбора при обострении ХОБЛ  у пациентов с факторами риска неблагоприятного исхода терапии:", answer: "Амоксициллин/клавуланат; Цефалоспорины 3 поколения" },
	{ question: "Антибиотик выбора при обострении ХОБЛ  у пациентов с факторами риска инфицирования Psudomonas aeruginosa:", answer: "Ципрофлоксацин; Левофлоксацин" },
	{ question: "Диагноз внебольничной пневмонии:", answer: "Наличие рентгенологически подтвержденной очаговой инфильтрации легочной ткани и двух клинических симптомов и признаков; Наличие рентгенологически подтвержденной очаговой инфильтрации легочной ткани и трех клинических симптомов и признаков" },
	{ question: "Клинические симптомы и признаки внебольничной пневмонии не включают:", answer: "Повышение СОЭ более 25 мм/час" },
	{ question: "Стартовая антибактериальная терапи при внебольничной терапии:", answer: "Направлена на предполагаемого возбудителя заболевания; Назначается эмпирически с учетом факторов, определяющих спектр возможных возбудителей и риск инфицирования антибиотикорезистентными микроорганизмами" },
	{ question: "К факторам риска инфицироания полирезстентными возбудителями при внебольничной пневмонии не относится:", answer: "Коморбидность" },
	{ question: "Антибиотик выбора для приема внутрь при нетяжелой внебольничной пневмонии у пациентов без сопутствующих заболеваний, не принимавших за последние 3 месяца антимикробные препараты и не имеющих факторы риска инфицирования полирезистентными возбудителями:", answer: "Амоксициллин" },
	{ question: "Антибиотики 2-ой линии (альтернатива) при нетяжелой внебольничной пневмонии у пациентов без сопутствующих заболеваний, не принимавших за последние 3 месяца антимикробные препараты и не имеющих факторы риска инфицирования полирезистентными возбудителями:", answer: "Макролиды" },
	{ question: "Антибиотик выбора для приема внутрь при нетяжелой внебольничной пневмонии у пациентов с сопутствующими заболеваниями и/или принимавших за последние 3 месяца антимикробные препараты и/ или имеющих факторы риска инфицирования полирезистентными возбудителями:", answer: "Амоксициллин/клавуланат" },
	{ question: "Антибиотики 2-ой линии (альтернатива) при нетяжелой внебольничной пневмонии у пациентов с сопутствующими заболеваниями и/или принимавших за последние 3 месяца антимикробные препараты и/ или имеющих факторы риска инфицирования полирезистентными возбудителями:", answer: "Респираторные фторхинолоны; Пероральные цефалоспорины 3 поколения" },
	{ question: "Доза амоксициллина для лечения нетяжелой внебольничной пневмонии у пациентов с факторами риска полирезистентного пневмококка (прием антибиотиков в предшествующие 3 месяца, наличие в семье детей, посещающих дошкольные учреждения, многодетные семьи):", answer: "1.0 г 3 раза в сутки" },
	{ question: "К клиническим особенностям внебольничной пневмонии, вызванной атипичными возбудителями (Mycoplasma pneumonia, Chlamydophila pneumonia), не относят:", answer: "Тяжелое течение внебольничной пневонии" },
	{ question: "Макролиды в качестве стартовой терапии нетяжелой внебольничной пневмонии могут быть назначены в следующих ситуациях:", answer: "Наличие клинических данных, указывающих на то, что внебольничная пневмония вызвана атипичными возбудителями (Mycoplasma pneumonia, Chlamydophila pneumonia); Аллергические реакции немедленного типа на в-лактамы в анамнезе; Наличие эпидемиологических данных, указывающих на то, что внебольничная пневмония вызвана атипичными возбудителями; Индивидуальная непереносимость аминопенициллинов" },
	{ question: "Отмена антибиотикотерапии при внебольничной пневмонии осуществляется при наличии следующих критериев достаточности антибиотикотерапии:", answer: "Стойкое снижение температуры тела (t≤37.2С) в течение не менее 48ч; Отсутствие интоксикационного синдрома; Частоты дыхания <20 /мин (у пациентов без хронической дыхательной недостаточности); Отсустствие гнойной мокроты; Количество лейкоцитов в крови <10, нейтрофилов <80%, юных форм <6%" },
	{ question: "Показанием для продолжения антибиотикотерапии при внебольничной пневмонии не явяляются:", answer: "Сухой кашель; Хрипы в легких; Отхождение небольшого количества слизистой мокроты; Лейкоцитоз <10 без сдвига влево, повышение СОЭ" },
	{ question: "Самые частые возбудители при остром бронхте:", answer: "Респираторные вирусы" },
	{ question: "Хронический бронхит – это диффузное прогрессирующее воспаление бронхов, проявляющееся продуктивным кашлем и продолжающееся не менее:", answer: "3-х месяцев в году в течение 2-х лет подряд" },
	{ question: "Абсолютные показания для госпитализации при внебольничной пневмонии:", answer: "Наличие клинических признаков тяжелого течения пневмонии; Невозможноть адекватного ухода и выполнения рекомендаций в домашних условиях; Рентгенологически вовлечение более одной доли легкого; наличие полости распада или плеврального выпота; Быстрое прогрессирование очагово-инфиьтративных изенений в легких (увеличение размеров инфильтрации больше 50% в течение 2-х суток); Количество лейкоцитов перефирической крови меньше 4 или больше 20, гематокрит меньше 30% или гемоглобин меньше 90 г/л" },
	{ question: "При внебльничной пневмонии госпитализация предпочтительна в следующих клинических ситуациях:", answer: "Неэффективность стартовой антибактериальой терапии; Наличие тяжелых сопутствующих заболеваний; Беременность; Желание пациента и/или членов его семьи" },
	{ question: "К клническим признакам тяжелого течения внебольничной пневмонии не относятся:", answer: "SaO2≤94% (по данным пульсоксиметрии)" },
	{ question: "Оценка эффективности стартовой антибиотикотерапии проводится через:", answer: "48-72ч" },
	{ question: "Показания для назначения антибиотикотерапии при инфекциях дыхательных путей:", answer: "Предполагаемая вирусно-бактериальная инфекция; Предполагаемая бактериальная инфекция; Документированная бактериальная инфекция" },
	{ question: "По продолжительности кашель классифицируют на:", answer: "Острый; Подострый; Хронический" },
	{ question: "Острый кашель продолжается:", answer: "Менее 3-х недель" },
	{ question: "Подострый кашель продолжается:", answer: "3-8 недель" },
	{ question: "Хронический кашель продолжается:", answer: "Более  недель" },
	{ question: "Первичная клиническая оценка при работе с пациентом, предъявляющим жалобы на кашель, включает:", answer: "Оценку влияние экологических и профессиональных факторов, включая курение; Проверку на наличие симптомов тревоги; Уточнение факта приема лекарств (ингибиторы АПФ); Оценку жалоб, данных анамнеза и объективного осмотра" },
	{ question: "Самые частые причины хронического кашля:", answer: "Синдром кашля верхних дыхательных путей при риносинусите; Бронхиальная астма и ее кашлевой вариант; Неастматический эозинофильный бронхит; Гастроэзофагеальная рефлюксная болезнь" },
	{ question: "К симптомам тревоги у пациентов с кашлем не относится:", answer: "Кровохарканье; Новый кашель, изменение кашля или голоса у курящих лиц старше 45 лет; Выраженная одышка; Нарушение глотания, рвота, потеря массы тела; Повторяющиеся пневмонии" },
	{ question: "Тактика врача при подозрении на кашлевой вариант бронхиальной астмы:", answer: "Назначить спирометрию с бронходилатационным/бронхопровокационным тестом; Провести аллергообследование; Назначить эмпирическую терапию бронхиальной астмы на 4 недели" },
	{ question: "Критерии лихорадки неясного генеза:", answer: "Повышение температуры тела 38.3 и выше; Длительность лихорадки 3 недели и более, либо эпизоды подъема температуры в течение этого срока; Неясность диагноза после проведения обследования с помощью обычных методов" },
	{ question: "К формам клинического течения инфекции COVID-19 по степени тяжести не относится:", answer: "Крайне тяжелая" },
	{ question: "Назовите клинико-рентгенологические формы рака легкого:", answer: "Атипичные формы (медиастинальная, милиарный канцероматоз); Центральный; Периферический" },
	{ question: "К клиническим симптомам рака легкого не относится:", answer: "Повышение массы тела" },
	{ question: "Назовите причины медиастинальной лимфаднопатии:", answer: "Пнемокониозы; Саркоидоз; Инфекции; Злокачественные новообразования (лимфомы, метастазы рака легкого, щитовидной железы, молочной железы, пищевода, меланомы и др.)" },
	{ question: "Основные жалобы пациентов при митральном стенозе:", answer: "Одышка; Приступы удушья (сердечная астма); Кровохарканье; Осиплость голоса" },
	{ question: "Наиболее частая причина развития митрального стеноза:", answer: "Острая ревматическая лихорадка" },
	{ question: "Наиболее достоверным признаком стеноза левого атриовентрикулярного отверстия являктся:", answer: "Наличие диастолического шума" },
	{ question: "При каком поражении сердца наблюдается хлопающий первый он и щелчок открытия митрального клапана:", answer: "Митральный стеноз" },
	{ question: "На верхушке выслушивается систолический шум, убывающего характера, занимающий 2/3 систолы проводящийся в левую подмышечную впадину. При каком синдроме это может быть:", answer: "Недостаточность митрального клапана" },
	{ question: "Укажите место наилучшего выслушивания митрального клапана", answer: "Область верхушечного толчка" },
	{ question: "Рентгенологическими признаками аортальной недостаточности являются все, кроме:", answer: "Гипертрофии правого желудочка" },
	{ question: "При аортальной недостаточности пульс становится:", answer: "Скорый, высокий, большой" },
	{ question: "Какое нарушение гемодинамики имеет место при аортальном стенозе:", answer: "Изгнание крови из левого желудочка через суженное устье аорты" },
	{ question: "На ЭКГ при недостаточности клапана легочной артерии выявляется:", answer: "Гипертрофия правого желудка" },
	{ question: "В основе гемодинамических изменений при стенозе легочной артерии лежит:", answer: "Препятствие для свободного опорожнения правого желудочка и поступления крови в легочную артерию" },
	{ question: "Перечислите основные жалобы при недостаточности трехстворчатого клапана:", answer: "Одышка и тяжесть в правом подреберье" },
	{ question: "Каков механизм возникновения тяжести в правом подреберье при недостаточности трикуспидального клапана:", answer: "Застойные явления в большом круге кровообращения" },
	{ question: "Каков механизм возникновения одышки при стенозе трехстворчатого клапана:", answer: "Уменьшение перфузии легких" },
	{ question: "Где расположена точка наилучшего выслушивания систолического шума при недостаточности трикуспидального клапана:", answer: "У основания мечевидного отростка" },
	{ question: "Инфекционный эндокардит развивается чаще всего:", answer: "Ревматических пороках сердца" },
	{ question: "При инфекционном эндокардите у больных наркоманией чаще всего поражается:", answer: "Трикуспидальный клапан" },
	{ question: "«Периферические» симптомы инфекционного эндокардита включают все, кроме:", answer: "Олигоартрита" },
	{ question: "Проявлением иммунных нарушений при инфекционном эндокардите является все, кроме:", answer: "Ускоренной Соэ" },
	{ question: "Наличие выраженных иммунных нарушений при инфекционном эндокардите предполагает включение в схему лечения:", answer: "Глюкокортикостероиды" },
	{ question: "Для острого варианта течения инфекционного эндокардита характерно:", answer: "Протекает с множественными тромбоэмболиями; Возникает преимущественно на неизмененных клапанах; Сопровождается очень быстрым формированием деструкции клапан; Протекает с ярко выраженной клинической картиной сепсиса" },
	{ question: "Какая площадь аортального отверстия при аортальном стенозе является критической", answer: "Менее 1 см²" },
	{ question: "Причиной артериальной гипертензии может быть прием:", answer: "Трициклических антидепрессантов; Кортикостероидов; Пероральных контрацептивов; Нестероидных противовоспалительных препаратов" },
	{ question: "Выберите показатели нормальных параметров РQ ЭКГ:", answer: "0,12-0,20" },
	{ question: "Признаки злокачественных экстрасистол:", answer: "Желудочковые экстрасистолы более 5 в 1 мин., политопные, полиморфные, групповые, ранние (типа «Я на Т»)" },
	{ question: "Распространение возбуждений по предсердиям:", answer: "Зубец Р" },
	{ question: "Какой из зубцов ЭКГ характеризует начало возбуждения по межжелудочковой перегородке:", answer: "Зубец Q" },
	{ question: "Характерные ЭКГ изменения при заднедиафрагмальном инфаркте миокарда в отведениях:", answer: "II, III, AVF" },
	{ question: "ЭКГ изменения при инфаркте боковой стенки левого желудочка в отведениях:", answer: "I, aVL, V 5-6" },
	{ question: "Назовите ЭКГ признаки острого миокардита:", answer: "Экстрасистолия; Инверсия зубца Т; Удлиненный интервал PQ" },
	{ question: "Амплитуда зубца R в грудных отведениях у здорового человека:", answer: "Нарастает с Ѵ1 по Ѵ4 и несколько уменьшается в Ѵ5 и Ѵ6 " },
	{ question: "Атриовентрикулярная блокада ІІ ст. типа Мобитц І характеризуется:", answer: "Постепенным увеличением интервала P-R в последующих циклах и периодическим исчезновением комплекса QRS" },
	{ question: "Выраженный зубец R в отведении Ѵ1 на ЭКГ может указывать на:", answer: "Задний инфаркт миокарда" },
	{ question: "ЭКГ изменения при передне- перегородочно-верхушечном инфаркте миокарда регистрируются в отведениях:", answer: "I, aVL, V1-V4" },
	{ question: "Какая из перечисленных аритмий является признаком митрального стеноза:", answer: "Фибрилляция предсердий; Трепетание предсердий" },
	{ question: "Диастолическая функция сердца отражает:", answer: "Способность желудочков во время диастолы вместить необходимый объём крови, поступающей в них из предсердий" },
	{ question: "Какие препараты являются основными в лечении хронической сердечной недостаточности:", answer: "Ингибиторы ангиотензинпревращающего фермента и бета-блокаторы" },
	{ question: "Какие показатели клиренса креатинина по формуле Кокрофта-Голта свидетельствует о начальных изменениях функции почек:", answer: "Снижение клиренса креатинина < 60мл/мин" },
	{ question: "Какие методы визуализации позволяют оценить объём ишемизированного миокарда при стабильной ИБС:", answer: "Стресс-эхокардиография; Нагрузочная магнитно-резонансная томография; Позитронно-эмиссионная томография; Нагрузочная однофотонная эмиссионная компьютерная томография" },
	{ question: "Какие клинические формы не характерны для феохромоцитомы:", answer: "С устойчивым гипотензивным синдромом" },
	{ question: "Какая наиболее частая причина гемодинамически значимого аортального стеноза у взрослых:", answer: "Врождённый клапанный стеноз (бикуспидальный клапан)" },
	{ question: "Какая из перечисленных комбинаций препаратов наиболее эффективна при лечении миокардитов:", answer: "Индивидуальное назначение указанных комбинаций" },
	{ question: "Какая артериальная гипертензия часто сопровождается анемией:", answer: "При хронической почечной недостаточности" },
	{ question: "Как правильно производить измерение АД при первом обращении:", answer: "На обеих руках в положении сидя, среднее значение уровня систолического и диастолического давления из не менее двух измерений с интервалом 1-2 мин" },
	{ question: "К какой группе по данным суточного мониторирования АД относятся пациенты с недостаточной степенью ночного снижения АД ночью, у которых суточный индекс 0-10%:", answer: "Non-dipper" },
	{ question: "К какой группе по данным суточного мониторирования АД относятся пациенты с чрезмерным снижением давления ночью, у которых суточный индекс > 20%:", answer: "Over-dipper" },
	{ question: "К антиаритмическим препаратам ІС класса по квалификации Vaughan-Williams относится:", answer: "Пропафенон, Этацизин" },
	{ question: "К антиаритмическим препаратам ІА класса по квалификации Vaughan-Williams относится:", answer: "Новокаинамид" },
	{ question: "Исходами острого коронарного синдрома являются:", answer: "Нестабильная стенокардия и инфаркт миокарда с и без зубца Q" },
	{ question: "Какой способ введения гипотензивных препаратов используют при осложненном гипертензивном кризе", answer: "Внутривенный" },
	{ question: "Препараты для купирования болевого синдрома при инфаркте миокарда (в условиях амбулаторно-поликлинических организаций здравоохранения):", answer: "Морфин, Нитроглицерин" },
	{ question: "Противопоказания для назначения бета- адреноблокаторов:", answer: "1, 2, 3, 4, 5 - (Острая сердечная недостаточность, Кардиогенный шок, Бронхиальная астма, Обострение ХОБЛ, Синусовая брадикардия)" },
	{ question: "Статины в амбулаторно-поликлинических условиях на этапе оказания медицинской помощи пациентам с острым коронарным синдромом:", answer: "Аторвастатин 40-80 мг однократно; Розувастатин 10-20 мг однократно" },
	{ question: "Укажите признаки, характерные для правожелудочковой недостаточности:", answer: "Набухание яремных вен; Гепатомегалия; Отек нижних конечностей; Тенденция к развитию асцита" },
	{ question: "Общие факторы риска развития ИБС и внезапной смерти (ВС) среди лиц с ИБС: ", answer: "A - (Дислипидемия, артериальная гипертензия, сахарный диабет)" },
	{ question: "Стадия декомпенсации сердечной недостаточности проявляется:", answer: "Цианозом; Отеками; Увеличением остаточного объема крови в полостях сердца" },
	{ question: "К осложнениям гипертонического криза не относится:", answer: "Синоаурикулярная блокада" },
	{ question: "Показания для направления в стационар пациентов с АГ являются:", answer: "Обследование для исключения вторичной АГ; Появление церебральной или кардиальной симптоматики, нарушений ритма и проводимости сердца, сердечной или почечной недостаточности; Рефрактерная АГ; Осложненный гипертонический криз" },
	{ question: "Из перечисленных субстанций вазопрессором является:", answer: "Ангиотензин-ІІ" },
	{ question: "Наиболее «атерогенными» липопротеидами считаются:", answer: "Липопротеиды низкой плотности" },
	{ question: "Выраженная асимметрия АД на руках характерна для:", answer: "Неспецифического аортоартериита" },
	{ question: "Более низкие цифры АД на ногах, чем на руках характерны для:", answer: "Коарктации аорты" },
	{ question: "Феохромоцитома:", answer: "Может быть как доброкачественной, так и злокачественной опухолью" },
	{ question: "При феохромоцитоме противопоказаны:", answer: "Трициклические антидепрессанты" },
	{ question: "Симптомокомплекс, включающий артериальную гипертонию, сахарный диабет, остеопороз, аменорею, гирсутизм, характерен для:", answer: "Синдрома Кушинга" },
	{ question: "Симптомокомплекс, включающий артериальную гипертонию, полидипсию, полиурию, мышечную слабость и гипокалиемию характерен, для:", answer: "Синдрома Конна" },
	{ question: "Артериальная гипертония, протекающая с кризами, сопровождающимися тахикардией, потоотделением, гиперемией лица характерна для:", answer: "Феохромоцитомы" },
	{ question: "При увеличении потребления поваренной соли у больных артериальной гипертензией гипотензивный эффект мочегонных препаратов:", answer: "Утрачивается или ослабевает" },
	{ question: "При систематическом приеме мочегонных препаратов общее периферическое сосудистое сопротивление у больных артериальной гипертензией:", answer: "Уменьшается" },
	{ question: "У больных артериальной гипертонией наиболее опасным изменением глазного дна является:", answer: "Отек соска зрительного нерва" },
	{ question: "При купировании гипертонического к у больных с феохромоцитомой наиболее эффективны", answer: "Препараты, блокирующие альфа- адренорецепторы" },
	{ question: "Реноваскулярная гипертония возникает:", answer: "Как при одностороннем, так и при двустороннем стенозировании почечных артерий" },
	{ question: "Антагонисты кальция влияют на функцию желудочка следующим образом:", answer: "Уменьшая постнагрузку и существенно не влияя на преднагрузку" },
	{ question: "Артериальная гипертония:", answer: "Является одним из независимых факторов риска атеросклероза" },
	{ question: "Из нижеперечисленных факторов риска атеросклероза наиболее важным является:", answer: "Артериальная гипертония" },
	{ question: "Что из перечисленного не является признаком осложнения атеросклеротического поражения:", answer: "Фиброз" },
	{ question: "Гемодинамически значимым считается сужение коронарной артерии:", answer: "Не менее 50-75% просвета" },
	{ question: "Несоответствие между потребностью миокарда в кислороде и его доставкой по коронарному руслу является причиной ишемии миокарда при:", answer: "Любых вариантах стенокардии" },
	{ question: "Госпитализация больных впервые возникшей стенокардией.", answer: "Показана всем больным" },
	{ question: "Приступы стенокардии возникают при медленной ходьбе по ровному месту.", answer: "При III и IV классах стенокардии" },
	{ question: "У больных стенокардией напряжения безболевые эпизоды депрессии сегмента ST:", answer: "Встречаются довольно часто" },
	{ question: "Для субэндокардиальной ишемии миокарда характерны:", answer: "Депрессия сегмента ST" },
	{ question: "Уменьшение потребности миокарда в кислороде при приеме нитратов обусловлено:", answer: "Уменьшением преднагрузки на левый желудочек" },
	{ question: "Уменьшение потребности миокарда в кислороде при приеме бета-блокаторов обусловлено, в основном:", answer: "Как отрицательным инотропным, так и отрицательным хронотропным эффектом" },
	{ question: "Уменьшение потребности миокарда в кислороде при приеме антагонистов кальция обусловлено, в основном:", answer: "Уменьшением постнагрузки на левый желудочек" },
	{ question: "Кожные покровы при кардиогенном шоке:", answer: "Бледные, влажные" },
	{ question: "В основе патогенеза истинного кардиогенного шока при инфаркте миокарда лежит.", answer: "Резкое снижение сократительной функции левого желудочка" },
	{ question: "Инфаркт миокарда правого желудочка чаще встречается:", answer: "При одновременном поражении нижней стенки левого желудочка" },
	{ question: "Самой частой причиной вазоренальной артериальной гипертонии является:", answer: "Атеросклероз почечных артерий" },
	{ question: "Гипотензивное действие каптоприла связано с", answer: "Уменьшением образования ангиотензина II; Влиянием на калликреин-кининовую систему и систему простагландинов" },
	{ question: "Для больных с «верхушечной» гипертрофической кардиомиопатией характерна регистрация на ЭКГ:", answer: "«Гигантских» отрицательных зубцов Т в левых грудных отведениях (V4-V6) глубиной до 10 мм и более" },
	{ question: "Среди инфекционных миокардитов наиболее часто встречаются:", answer: "Вирусные" },
	{ question: "При установлении диагноза миокардита:", answer: "Лечение в большинстве случаев симптоматическое" },
	{ question: "Тромбоэмболический синдром наиболее характерен для:", answer: "Дилатационной кардиомиопатии" },
	{ question: "Для аритмогенной дисплазии правого желудочка характерна:", answer: "Дилатация правого желудочка" },
	{ question: "Для острого фибринозного перикардита не характерны:", answer: "Брадикардия" },
	{ question: "Шум трения перикарда при фибринозном перикардите:", answer: "Усиливается при надавливании стетоскопа; Выслушивается в систолу и диастолу; Лучше выслушивается в положении сидя; Не связан с дыханием" },
	{ question: "При тампонаде сердца наблюдается:", answer: "Тахикардия; Цианоз; Резкая одышка; Нитевидный пульс" },
	{ question: "При констриктивном (сдавливающем) перикардите может наблюдаться:", answer: "Отеки ног; Асцит; Цианоз; Набухание шейных вен" },
	{ question: "Боль в грудной клетке при остром перикардите, как правило, уменьшается:", answer: "При наклоне вперед" },
	{ question: "При подостром инфекционном эндокардите может наблюдаться:", answer: "Васкулиты; Синовиит; Артриты; Гломерулонефрит с явлениями почечной недостаточности" },
	{ question: "При подостром инфекционном эндокардите может наблюдаться:", answer: "Нарушения AV проводимости; Синусовая брадикардия или тахикардия; Экстрасистолия; Фибрилляция предсердий" },
	{ question: "На величину сердечного выброса влияют:", answer: "Сократимость миокарда; Частота сердечных сокращений; Преднагрузка; Постнагрузка" },
	{ question: "Наиболее частым источником тромбоэмболии легочной артерии являются:", answer: "Вены нижних конечностей" },
	{ question: "Клиническими признаками флеботромбоза нижних конечностей является все перечисленное, кроме:", answer: "Повышение уровня протромбина в крови" },
	{ question: "Наиболее часто встречающимся сочетанием симптомов при тромбоэмболии легочной артерии является", answer: "Одышка, цианоз, тахикардия" },
	{ question: "К факторам, вызывающим удлинение интервала QТ, можно отнести все перечисленные, кроме:", answer: "Приема сердечных гликозидов" },
	{ question: "У мужчины 54 лет, который находился в стационаре по поводу мерцательной аритмии, в течение суток трижды возникали кратковременные потери сознания, которым предшествовало появление неприятных ощущений в грудной клетке. Внезапно усилилась одышка. На ЭКГ мерцательная аритмия. Наиболее вероятным в этом случае является", answer: "Тромбоэмболия легочной артерии" },
	{ question: "В основе формирования ХСН при дилятационной кардиомиопатии лежит", answer: "Все ответы" },
	{ question: "В питании пациента с артериальной гипертензий наиболее важно ограничить", answer: "Поваренную соль" },
	{ question: "Высоким по шкале SCORE считается риск:", answer: "5-10%" },
	{ question: "Гипертонический криз развивается при уровне давления:", answer: "Индивидуально высокий" },
	{ question: "Акцент ІІ тона на легочной артерии является результатом", answer: "Легочной гипертензии" },
	{ question: "ЭКГ признаки гиперкалиемии", answer: "Высокий остроконечный зубец Т" },
	{ question: "Назовите признаки стеноза устья аорты:", answer: "Приступы стенокардии,Эпизоды потери сознания,Головокружение" },
	{ question: "Назовите факторы риска ишемической болезни:", answer: "Стрессы,Малоподвижный образ жизни,Курение" },
	{ question: "Побочные эффекты препаратов нитроглицерина", answer: "Тахикардия,Головная боль" },
	{ question: "Типичный вариант начала инфаркта миокарда:", answer: "Ангинозный" },
	{ question: " Синдром преждевременного возбуждения желудочков предрасполагает к:", answer: "Суправентрикулярной тахикардии" },
	{ question: "Прием в-адреноблокаторов при синдроме слабости синусового узла вызывает", answer: "Неадекватное урежение ЧСС" },
	{ question: "Наличие сливных желудочковых сокращений характерно для:", answer: "Желудочковой пароксизмальной тахикардии" },
	{ question: "При мерцательной аритмии волны фибрилляции предсердий f выявляются лучше в отведениях", answer: "V1, V2" },
	{ question: "Волны трепетания предсердий F лучше выявляются в отведениях", answer: "II, III, aVF,V1, V2" },
	{ question: "Для синдрома CLC характерно", answer: "Укорочение интервала PQ <0,12 сек" },
	{ question: "Для классического синдрома Вольфа- Паркинсона-Уайта характерно", answer: "Укорочение интервала PQ менее 0,12 сек.,Уширение комплекса QRS и наличие дельта-волны" },
	{ question: "развитии сердечной недостаточности относятся", answer: "Повышение тонуса симпатической нервной системы,Стимуляция ренин-ангиотензин-альдостероновой системы,Периферическая вазоконстрикция" },
	{ question: "Рациональной терапией при вазоренальной гипертензии является применение", answer: "Хирургического лечения" },
	{ question: "Какая депрессия сегмента ST считается значимой для диагностики ишемии миокарда", answer: ">1 мм по горизонтальному или косонисходящему типу" },
	{ question: "Что из перечисленного не характерно для острой правожелудочковой недостаточности", answer: "Отек легкого" },
	{ question: "Для АГ 1 степени характерно АД", answer: "140/90-159/99 мм рт. ст" },
	{ question: "Для АГ 2 степени характерно АД:", answer: "160/100-179/109 мм рт. ст." },
	{ question: "Для АГ 3 степени характерно АД", answer: "Более 180/110 мм рт. ст." },
	{ question: "Для изолированной систолической гипертензии характерно", answer: "Повышение систолического АД более 140 мм рт. ст. при уровне диастолического < 90 мм рт. ст" },
	{ question: "Для лечения АГ у пожилых чаще применяют", answer: "Диуретики,Блокаторы кальциевых каналов" },
	{ question: "Для оценки фракции выброса левого желудочка необходимо определить", answer: "Конечный диастолический объём и конечный систолический объём" },
	{ question: "Для урежения ритма желудочков при постоянной форме фибрилляции предсердий могут применяться", answer: "Метопролол,Верапамил,игоксин,Амиодаро" },
	{ question: "Единичные желудочковые экстрасистолы у лица без сердечно-сосудистых заболеваний требуют", answer: "Не требуют лечения" },
	{ question: "Если пациент с хронической сердечной недостаточностью по результатам 6- минутного теста проходит 350 метров, то это соответствует", answer: "ІІ функциональному классу" },
	{ question: "Абсолютным показанием для имплантации искусственного водителя ритма сердца является", answer: "Возникновение предобморочных состояний или эпизодов потери сознания (приступов Морганьи Эдемса-Стокса) у больных с дисфункцией синусового узла или АВ-блокадой 2-3-й степени" },
	{ question: "Проявления метаболического синдрома включаю", answer: "Артериальная гипертензия, нарушение толерантности к глюкозе, гиперурикемия, висцеральное ожирение" },
	{ question: "Окружность талии в норме составляет", answer: "< 94 у мужчин и 80 у женщин" },
	{ question: "Оценка сердечно-сосудистого риска основывается на факторах", answer: "Уровень общего холестерина,Пол,Возраст,Уровень АД" },
	{ question: "Диагностические критерии ожирение 2 степени на основании индекса массы тела (в кг/м²):", answer: "35,0-39,9" },
	{ question: "Электроимпульсная терапия может осложняться", answer: "Тромбоэмболическим синдромом,Ожогом кожи передней поверхности грудной клетки" },
	{ question: "ля повышения эффективности электрической дефибрилляции при мелковолновой фибрилляции миокарда целесообразно введение", answer: "Адреналина" },
	{ question: "Назовите наиболее частую причину внезапной смерти", answer: "Фибрилляция желудочков" },
	{ question: "Для клиники анафилактического шока", answer: "Низкое артериальное давление" },
	{ question: "Для «воспалительного» характера болей характерно", answer: "Возникновение во вторую половину ночи, утром, Уменьшение к вечеру" },
	{ question: "Для ревматоидного артрита характерны", answer: "Симметричный полиартрит с вовлечением проксимальных. межфаланговых суставов,Утренняя скованность,Воспалительный характер болей" },
	{ question: "При объективном осмотре для больных ревматоидным артритом при прогрессировании процесса характерны", answer: "Деформация пальцев кисти по типу «лебединая шея», «пуговичной петли,Паукообразная кисть»,Отклонение пальцев кисти и самой кисти в ульнарную сторону (ульнарная девиация)" },
	{ question: "Отклонение пальцев кисти и самой кисти в ульнарную сторону (ульнарная девиация)", answer: "Ревматоидный артрит" },
	{ question: "Узелки Гебердена и Бушара появляются", answer: "При остеоартрите" },
	{ question: "Для какого заболевания характерно наличие контрактур суставов, очагового или диффузного отечно-индуративного уплотнения кожи, гипотонии пищевода", answer: "Системная склеродермия" },
	{ question: "Рентгенологическими признаками ревматоидного артрита являются", answer: "Остеопороз в эпифизах (околосуставной остеопороз),Сужение межсуставной щели с полным развитием анкилоза,Эрозии головок костей" },
	{ question: "Дегтеобразный стул у больного ревматоидным артритом, длительно принимающего НПВС свидетельствует", answer: "О лекарственной гастропатии с развитием кровоточащей язвы желудка" },
	{ question: "При наличии каких симптомов врач общей практики должен направить на консультацию к ревматологу больных с подозрением на РА", answer: "Утренняя скованность в суставах в течение 30 минут и более,3 и более припухших суставов,Вовлечение пястно и плюснефаланговых суставов с положительными симптомами «сжатия» кистей и стоп" },
	{ question: "Для дебюта подагры острого подагрического артрита характерно поражение", answer: "Первого плюсненфалангового сустава стопы" },
	{ question: "У больных подагрой при объективном осмотре можно выявить", answer: "Тофусы" },
	{ question: "Какие из перечисленных клинических признаков не встречаются при первичном ОА:", answer: "Скованность более 2 часов" },
	{ question: "При лечении острого приступа подагры", answer: "Обильное щелочное питье,Нестероидные противовоспалительные средства,Колхицин" },
	{ question: "Характерными признаками полиартрита являются", answer: "«Хруст» в суставах,Стартовые боли,Боли в суставах при нагрузке,Блокада суставов" },
	{ question: "Что служит показанием для внутрисуставного введения глюкокортикостероидов", answer: "Наличие синовита" },
	{ question: "Для системной красной волчанки свойственно", answer: "Лейкопения, гипохромная анемия и тромбоцитопения" },
	{ question: "Характерными рентгенологическими признаками остеоартроза являются все, кроме", answer: "Анкилозов" },
	{ question: "Для системной склеродермии характерны", answer: "Кисетный» рот" },
	{ question: "При склеродермии наиболее часто повреждаются следующие отделы желудочно-кишечного тракта", answer: "Пищевод" },
	{ question: "Наиболее высокий уровень коморбидности у пациентов с остеоартритом встречается", answer: "При артериальной гипертензии, сахарном диабете" },
	{ question: "Выберите наиболее ранние лабораторные проявления ХБП", answer: "Изменения скорости клубочковой фильтрации,Изменения уровня креатинина" },
	{ question: "Выберите скорость клубочковой фильтрации, характерную для терминальной стадии ХБП (5 стадия)", answer: "<15 мл/мин" },
	{ question: "Выберите нарушения водно-электролитного баланса, развивающиеся при ХБП", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Выберите верные утверждения относительно ХБП", answer: "У больных с хроническим гломерулонефритом при развитии ХБП нефротический синдром становится менее выраженным,Уровень креатинина в крови наиболее информативен для оценки выраженности ХБП,Гипотензия способствует прогрессированию ХБП,Выраженная гипертензия способствует прогрессированию ХБП" },
	{ question: " Назовите основной этиологический фактор острого гломерулонефрита", answer: "В-гемолитический стрептококк группы А" },
	{ question: "Что включает в себя классическая триада симптомов острого гломерулонефрита?", answer: "Α, Β, Γ" },
	{ question: "Назовите осложнения острого гломерулонефрита", answer: "А, В, Д" },
	{ question: "У больной 22 лет на 24-й неделе беременности появились тупые боли в правой поясничной области, однократно был озноб, повысилась температура тела до 39°С. Страдает хроническим тонзиллитом. При осмотре: правая поясничная область пальпаторно болезненная, перитонеальной симптоматики нет. Больная старается лежать на левом боку. В анализе мочи: лейкоцитурия, бактериурия. Ваш диагноз", answer: "Острый пиелонефрит беременных" },
	{ question: "Проявлением какого заболевания являются жалобы на внезапно возникшие озноб, повышение температуры до 38-39 °С, ноющие боли в головную боль, иногда тошноту, рвоту:пояснице, дизурические расстройства", answer: "Острый пиелонефрит" },
	{ question: "Для хронического пиелонефрита характерны все признаки, кроме", answer: "Снижение клубочковой фильтрации" },
	{ question: "Какое суждение относительно хронического пиелонефрита является неправильным", answer: "Одним из частых проявлений хронического пиелонефрита является нефротический синдром" },
	{ question: "Какой признак не характерен для хронического пиелонефрита", answer: "Отеки и массивный транссудат" },
	{ question: "Какой из перечисленных лабораторных показателей наиболее характерен для пиелонефрита", answer: "Бактериурия" },
	{ question: "К триаде симптомов рака почки относятся", answer: "Гематурия, боль, пальпируемая опухоль" },
	{ question: "Наиболее частым симптомом рака почки является", answer: "Гуматурия" },
	{ question: "Для диагностики рака почки наибольшей информативностью обладают", answer: "Ангиография" },
	{ question: "Причины железодефицитной анемии", answer: "Кровопотери,Рост организма,Питание с дефицитом животного белка и аскорбиновой кислоты" },
	{ question: "Наиболее уязвимые в отношении дефицита железа группы популяции", answer: "Младенцы,Подростки,Беременные женщины,Женщины фертильного возраста,Дошкольники " },
	{ question: "Лабораторные признаки железодефицитной анемии", answer: "Низкий уровень ферритина,Низкий цветовой показатель (или MCH),Низкий коэффициент насыщения трансферрина" },
	{ question: "Дозы железа для купирования железодефицитной анемии", answer: "100-200 мг/сут" },
	{ question: "Длительность купирования железодефицитной анемии", answer: "4-6 недель" },
	{ question: "Длительность восполнения депо железа после купирования железодефицитной анемии", answer: "2-3 месяца" },
	{ question: "Лабораторные признаки В12-дефицитной анемии", answer: "Высокий средний объем эритроцитов (MCV),Гиперсегментированные нейтрофилы,Тромбоцитопения,Высокий цветовой показатель (или MCH),Нейтропения" },
	{ question: "Для апластической анемии наиболее характерно", answer: "Анемия + лейкопения + тромбоцитопения" },
	{ question: "Лекарственные препараты, которые могут угнетать кроветворение", answer: "Левомицетин,Метамизол,Цефотаксим,Цефтриаксон" },
	{ question: "Какой из препаратов содержит 3-хвалентное железо:", answer: "Гидроксид-полимальтозный комплекс" },
	{ question: "Найдите ошибочное утверждение, касающееся ГЭРБ:", answer: "Диагноз ГЭРБ может быть правомочен при наличии изжоги 1 раз в 2 недели без эндоскопических признаков эзофагита" },
	{ question: "Внепищеводными симптомами ГЭРБ являются", answer: "Боль за грудиной,Бронхиальная астма,Хриплость голоса,Боль в горле" },
	{ question: "Терапия «по требованию» ГЭРБ предполагает", answer: "При появлении привычных для пациента симптомов обострения ГЭРБ (обычно изжоги), самостоятельный кратковременный прием антисекреторных ЛС" },
	{ question: "Для лечения эзофагита І-ІІ ст. применяются", answer: "Фамотидин,Омепразол,Домперидон" },
	{ question: "Клиническими проявлениями ахалазии кардии являются все, кроме одного из нижеперечисленных симптомов", answer: "Дисфагия,Регургитация,Ощущение переполнения за грудиной и в подложечной области,Ситофобия" },
	{ question: "Ком в горле типичен для", answer: "Функционального расстройства пищевода" },
	{ question: "Причинами орофарингеальной дисфагии являются", answer: "Опухоль глотки,Миастения,Ботулизм" },
	{ question: "Причинами пищеводной дисфагии являются", answer: "Ботулизм" },
	{ question: "Эзофагит Барретта это", answer: "Участки кишечной метаплазии эпителия в дистальной части пищевода" },
	{ question: "Для эмпирического лечения диспепсии не используются", answer: "Панкератин,Пробиотики" },
	{ question: "Прокинетиками не являются", answer: "Домперидон, Дротаверин" },
	{ question: "Основные эффекты метоклопрамида", answer: "Прокинетический,Антиэметический" },
	{ question: "При функциональной диспепсии (вариант «постпрандиальный дистресс-синдром») в качестве препарата выбора является", answer: "Домперидон" },
	{ question: "При функциональной желудочной диспепсии (вариант «эпигастральный болевой синдром») в качестве препарата выбора следует использовать:", answer: "Фамотидин" },
	{ question: "Наиболее частым этиологическим фактором хронического гастрита является", answer: "Helicobacter pylori" },
	{ question: "Инфицирование слизистой оболочки желудка Н. pylori выявляется методами исследования", answer: "Определением антигена H. pylori в кале,Дыхательным тестом,Морфологическим" },
	{ question: "Пациентка предъявляет жалобы на боли и чувство тяжести в эпигастрии после еды. При эндоскопии и УЗИ патологии не обнаружено. Как такую клиническую ситуацию следует назвать", answer: "Функциональная диспепсия" },
	{ question: "Какие положения, касающиеся хронического гастрита, неверны", answer: "Хронический гастрит проявляется болями в верхней части живота,Хронический гастрит проявляется диареей,Хронический гастрит проявляется изжогой" },
	{ question: "Наиболее принятым объяснением клинических проявлений при хроническом гастрите является:", answer: "Функциональная диспепсия" },
	{ question: "Цели эрадикации инфекции Helicobacter pylori при хроническом гастрите", answer: "Профилактика рака желудка,Торможение прогрессирования морфологических изменений слизистой оболочки желудка" },
	{ question: "Гастроцитопротекторами не являются", answer: "Омепразол,Ранитидин" },
	{ question: "Препаратом выбора для лечения НПВС- гастропатии является (из перечисленных)", answer: "Омепразол" },
	{ question: "Какой вариант лечения Вы предпочтете при впервые выявленной неосложненной язве двенадцатиперстной кишки у пациента в возрасте 28 лет?", answer: "Эрадикация Helicobacter pylori" },
	{ question: " пациента, страдающего язвой двенадцатиперстной кишки, после двухлетней ремиссии возник рецидив заболевания. Какое из ЛС Вы предпочтете до эндоскопии?", answer: "Омепразол" },
	{ question: "Основная цель эрадикации инфекции Helicobacter pylori при язве желудка и двенадцатиперстной кишки", answer: "Профилактика рецидивов язвы" },
	{ question: "Условиями, которые исключают проведение эмпирической эрадикационной терапии инфекции Helicobacter pylori, являются", answer: "Прием НПВС,Впервые выявленная язва желудка,Рецидив язвы желудка (эрадикация ранее не проводилась),Рецидив язвы двенадцатиперстной кишки (эрадикация ранее проводилась)" },
	{ question: "Стандартная длительность курса антисекреторной терапии рецидива язвы желудка", answer: "8-10 недель" },
	{ question: "Стандартная длительность курса антисекреторной терапии рецидива язвы двенадцатиперстной кишки", answer: "4-6 недель" },
	{ question: "У здоровых взрослых людей масса кала составляет (в сутки):", answer: "От 100 до 300 г" },
	{ question: "К воспалительным заболеваниям кишечника относятся:", answer: "Язвенный колит,Болезнь Крона" },
	{ question: "Наиболее типичная локализация для язвенного колита:", answer: "Прямая кишка" },
	{ question: "Наиболее типичная локализация для болезни Крона", answer: "Терминальный отдел подвздошной кишки" },
	{ question: "Клиническими критериями язвенного колита являются", answer: "Все ответы" },
	{ question: " Клиническими критериями болезни Крона являются", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Препараты для лечения воспалительных заболеваний кишечника", answer: "Сульфасалазин,Преднизолон,Месалазин" },
	{ question: "Клиническими критериями синдрома раздраженного кишечника являются", answer: "Боль и (или) неприятные уменьшение болей после ощущения в области живота, дефекации,Запор,Чередование диареи и запора,Диарея без крови" },
	{ question: "Наличие каких из перечисленных симптомов снижает вероятность диагноза синдрома раздраженного кишечника", answer: "Боли и диарея в ночное время,Повышение температуры тела" },
	{ question: "Какой из микроорганизмов является возбудителем псевдомембранозного колита", answer: "Clostridium difficile" },
	{ question: "Основные механизмы действия пробиотиков:", answer: "Транспорт активных веществ для модуляции иммунного ответа,Транспорт ферментов для ферментации компонентов пищи" },
	{ question: "Факторы развития дивертикулярной болезни кишечника:", answer: "Дефицит пищевых волокон в питании." },
	{ question: "При неосложненной дивертикулярной болезни кишечника диетическими рекомендациями являются:", answer: "Дополнительный прием пищевых волокон" },
	{ question: "При лечении запоров ЛС для начального лечения выбора являются", answer: "Макрогол,Псиллиум,Лактулоза" },
	{ question: " При лечении функционального вздутия живота, в первую очередь, используют", answer: "Симетикон" },
	{ question: "Препараты-спазмолитики, обладающие избирательным действием на кишечник", answer: "Мебеверин,Дротаверин,Пинаверия бромид,Папаверин,Отилония бромид" },
	{ question: "Энтеросорбентами являются:", answer: "Активированный уголь,Диосмектит" },
	{ question: "К возможным причинам мальабсорбции относятся:", answer: "Резекция одной трети тонкой кишки,Нарушение экзокринной функции поджелудочной железы,Хирургические вмешательства на желчных протоках,Целиакия" },
	{ question: "Для оценки статуса питания используются показатели кроме", answer: "Абсолютное число лимфоцитов,Толщина кожно-жировой складки над трицепсом,Индекс массы тела" },
	{ question: "Какое из утверждений, касающихся синдрома мальабсорбции, неверно", answer: "Мальабсорбция характеризуется расстройством всасывания в тонкой кишке одного или нескольких питательных веществ,Имеется диарея, полифекалия,Возможен наследственный и приобретенный синдром нарушенного всасывания,Характерно снижение массы тела, гипо(а) витаминозы" },
	{ question: "Целиакия обусловлена", answer: "Генетически обусловленной гиперчувствительностью к глютену" },
	{ question: "При целиакии отмечается непереносимость следующих пищевых продуктов", answer: "Злаков" },
	{ question: "Типичными клиническими критериями целиакии являются:", answer: "Хроническая диарея,Снижение массы тела" },
	{ question: "При аглютеновой диете разрешаются все перечисленные продукты, кроме", answer: "Манной крупы" },
	{ question: "Молодой человек в возрасте 25 лет заметил, что с 23 лет плохо переносит молоко. Наиболее вероятная причина", answer: "Неперсистирование лактазы" },
	{ question: "Для коррекции проявлений дефицита лактазы используют", answer: "Применение лактазы,Употребление жирного молока,Предпочтение кисломолочным продуктам,Употребление молочных продуктов небольшими порциями" },
	{ question: "Увеличение активности щелочной фосфатазы наблюдается в норме", answer: "У детей,При беременности" },
	{ question: "Повышение неконъюгированного билирубина в сыворотке крови характерно для всех заболеваний, кромеn характерно для всех заболеваний, кроме", answer: "Желчнокаменной болезни" },
	{ question: "Для синдрома холестаза характерны сывороточные маркеры", answer: "Повышение активности щелочной фосфатазы" },
	{ question: "Какой из перечисленных не является признаком портальной гипертензии", answer: "Варикозные вены пищевода,Асцит,Спленомегалия" },
	{ question: "Клиническими критериями синдром Жильбера являются", answer: "Желтушное окрашивание склер, слизистых оболочек,Желтушное окрашивание кожных покровов" },
	{ question: "В чем состоит механизм синдрома Жильбера?", answer: "Нарушение коньюгации билирубина" },
	{ question: "Какое ЛС можно использовать для лечения синдрома Жильбера", answer: "Фенобарбитал" },
	{ question: "Наиболее характерные лабораторные признаки алкогольной болезни печени", answer: "Повышение ГГТП,Макроцитоз (повышение среднего объема эритроцита MCV)" },
	{ question: "Для лечения алкогольной болезни печени главными подходами являются:", answer: "Запрет алкоголя,Полноценное питание" },
	{ question: "Факторы риска развития неалкогольной жировой болезни печени", answer: "Метаболический синдром,Ожирение,Высокое потребление фруктозы,Сахарный диабет 2 типа" },
	{ question: "Признаками стеатоза не являются", answer: "Повышение АлАТ,Повышение щелочной фосфатазы" },
	{ question: "Показатель класса тяжести цирроза печени по Child-Pugh включает все параметры, за исключением", answer: "Креатинин,АЛТ" },
	{ question: "Профилактика варикозных кровотечений при циррозе печени проводится в следующих случаях", answer: "Варикозные вены пищевода большого размера (> 5 мм),Варикозные вены пищевода малого размера (< 5 мм) + выражена печеночная дисфункция" },
	{ question: "Для профилактики варикозных кровотечений при циррозе печени используются", answer: "Пропранолол" },
	{ question: "Методами лечения асцита являются:", answer: "Ограничение натрия,Диуретики" },
	{ question: " При лечении асцита оптимальным режимом диуретиков является", answer: "Спиронолактон внутрь + фуросемид внутрь" },
	{ question: "Оптимальная суточная потеря массы тела у пациента с асцитом без отеков при лечении диуретиками:", answer: "0,5 кг" },
	{ question: "Осложнениями диуретической терапии могут быть:", answer: "Печеночная энцефалопатия,Гипонатриемия,Гипокалиемия,Гепаторенальный синдром" },
	{ question: "Предрасполагающими факторами к развитию гепаторенального синдрома являются", answer: "Гастроинтестинальное кровотечение,Диарея и дегидратацией,Бактериальная инфекция,Агрессивная диуретическая терапия" },
	{ question: "Провоцирующими факторами печеночной энцефалопатии являются", answer: "Инфекция мочевыводящих путей,Острый алкогольный гепатит,Желудочное кровотечение" },
	{ question: "При угрозе печеночной энцефалопатии следует ограничить в питании", answer: "Белок" },
	{ question: "Средствами для лечения печеночной энцефалопатии не являются", answer: "Винпоцетин,Пентоксифиллин" },
	{ question: "Причинами повышенной кровоточивости у пациентов с циррозом печени являются:", answer: "Нарушение синтеза факторов свертывания,ромбоцитопения,Тромбоцитопения + нарушение синтеза факторов свертывания" },
	{ question: "Для первичного билиарного холангита (цирроза) печени характерны", answer: "Гепатомегалия,Повышение щелочной фосфатазы в сыворотке крови,Желтуха,Ксантелазмы,Кожный зуд" },
	{ question: "Критериями билиарной боли являются", answer: "Боли локализуются в эпигастрии и/или в правом верхнем квадранте живота,Боли иррадиируют в спину и/или в правую подлопаточную область" },
	{ question: "При болях в правом подреберье дифференциальный диагноз следует провести среди следующей патологии:", answer: "Хронический гепатит,Функциональное расстройство желчного пузыря,Язва луковицы двенадцатиперстной кишки" },
	{ question: "Функциональное расстройство желчного пузыря в своей основе имеет", answer: "Неполное опорожнение желчного пузыря" },
	{ question: "Полезные диетические рекомендации при функциональном расстройстве желчного пузыря:", answer: "Ограничение животных жиров,Ограничение рафинированных углеводов" },
	{ question: "У пациентки после холецистэктомии через 3 месяца появились выраженные приступообразные боли в правом подреберье после еды. При лабораторном и инструментально исследовании никаких отклонений не выявлено. Это скорее всего означает:", answer: "Функциональное билиарное расстройство сфинктера Одди" },
	{ question: "Для лечения функционального расстройства сфинктера Одди средством выбора является", answer: "Гимекромон" },
	{ question: "Наиболее частый этиологический фактор хронического панкреатита", answer: "Алкоголь" },
	{ question: "В большинстве случаев хронического панкреатита ведущим клиническим признаком является:", answer: "Болевой синдром" },
	{ question: "Для хронического панкреатита верны все нижеследующие утверждения, за исключением", answer: "При УЗИ в поджелудочной железе обнаруживают кальцинаты и (или) конкременты,Характерны упорные боли в верхней части живота,Бывает у лиц, злоупотребляющих алкоголем" },
	{ question: "Препаратом для лечения болевого синдрома при хроническом панкреатите является", answer: "Парацетамол" },
	{ question: "Развитие мальдигестии при хроническом панкреатите обусловлено", answer: "Недостаточным количеством панкреатического сока,Низкой концентрацией ферментов в панкреатическом,Нарушением поступления панкреатического сока в тонкий кишечник" },
	{ question: "Дефицит какого панкреатического фермента при хроническом панкреатите наблюдается в первую очередь", answer: "Липазы" },
	{ question: "Главная цель назначения панкреатических ферментов при хроническом панкреатите:", answer: "Коррекция внешнесекреторной недостаточности" },
	{ question: "Рекомендуемая доза панкреатических ферментных препаратов по липазе для коррекции внешнесекреторной недостаточности", answer: "25000-40000 ЕД во время основных приемов пищи" },
	{ question: "Инкубационный период вирусного гепатита В составляет:", answer: "60-180 дней" },
	{ question: "Этиологическими факторами хронического гепатита не являются:", answer: "Вирус гепатита А" },
	{ question: "Пациент 75 лет вызвал врача общей практики на дом на следующий день после выписки из стационара, где он получал лечение по поводу пневмонии, в связи частым жидким стулом со слизью, боли в животе. Наиболее вероятная причина симптомов", answer: "Антибиотикассоциированная диарея" },
	{ question: "Если Вы на основании рассмотрения клинической ситуации пришли к выводу, что у пациента инфекция Clostridium difficile, назовите ЛС, которое следует назначить", answer: "Метронидазол" },
	{ question: "Парентеральный механизм заражения характерен для вирусов гепатита:", answer: "BГD,ΒΓΒ,ВГС" },
	{ question: "Инфицированию вирусами ВГВ, ВГС и ВГО подвергаются лица", answer: "Все ответы" },
	{ question: "У пациента с приступами сильных болей в правом подреберье выполнено ультразвуковое исследование. Какой из параметров Вы бы определи как наиболее важный в данной ситуации:", answer: "Диаметр общего и внутрипеченочного желчных протоков" },
	{ question: "У пациента с приступами сильных болей в правом подреберье выполнено ультразвуковое исследование. Какой из параметров Вы бы определи как наиболее важный в данной ситуации:", answer: "Диаметр общего и внутрипеченочного желчных протоков" },
	{ question: "Для острого холецистита характерны:", answer: "Локальная болезненность в проекции желчного пузыря,Боли в правом подреберье,Нейтрофильный лейкоцитоз с палочкоядерным сдвигом,Лихорадка,Рвота" },
	{ question: "Какое утверждение неверно для характеристики перфорации язвы желудка?", answer: "Напряжение мышц живота («доскообразный» живот),Внезапные резчайшие боли в животе,Возникновение рвоты,Вздутие живота отсутствует" },
	{ question: "Рвота типа «кофейной гущи» возможна при развитии кровотечения при следующих заболеваниях", answer: "Язва двенадцатиперстной кишки,Эрозии желудка,Язва желудка" },
	{ question: "Признаками острой печеночной недостаточности являются:", answer: "Повышение МНО,Печеночная энцефалопатия,Снижение протромбинового индекса" },
	{ question: "Гепатомегалия, спленомегалия и мелена вызывают подозрение в отношении", answer: "Варикозного кровотечения у пациента с циррозом печени" },
	{ question: "Уровень амилазы крови, являющийся критерием острого панкреатита", answer: "Повышение в 3 и более раз" },
	{ question: "К заболеваниям, которые могут рассматриваться как предраковые или требующие исключения рака желудка относятся", answer: "Язва тела желудка,Атрофический гастрит" },
	{ question: "К факторам риска колоректального рака относятся:", answer: "Язвенный колит,Семейный анамнез по колоректальному раку" },
	{ question: "Для раннего выявления колоректального рака используются", answer: "Исследование кала на скрытую кровь,Колоноскопия" },
	{ question: "Факторами риска развития гепатоцеллюлярного рака являются", answer: "Острый вирусный гепатит А в анамнезе" },
	{ question: "У пациента 66 лет, появилось желтушное окрашивание склер, через несколько дней желтушная окраска кожи. Отмечает умеренную слабость, снижение аппетита, тупую ноющую боль в эпигастральной области. Анамнеза заболеваний органов пищеварения не имеет. Результаты обследования: общий анализ крови: эритроциты 3,8 × 1012/л, гемоглобин 96 г/л, лейкоциты - 4,7 х 109/л, общий белок 7,6 г/л, АлАТ 80 Е/л. УЗИ: печень умеренно увеличена в размерах, селезенка не увеличена, желчный пузырь без конкрементов, 12 х 4 см, внутрипеченочные желчные протоки расширены; тело поджелудочной железы не увеличено, головку визуализировать не удалось, просвет вирсунгова протока 6 мм, стенка протока ровная. Укажите наиболее вероятный диагноз", answer: "Рак головки поджелудочной железы" },
	{ question: "Какова тактика врача при установлении диагноза облигатного предракового заболевания", answer: "Направление к онкологу" },
	{ question: "К доброкачественным опухолям кожи не относят", answer: "Лимфому,Базалиому" },
	{ question: "Признаками активизации невуса являются", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Для фурункула характерно:", answer: "Болезненность в зоне инфильтратабСубфебрильная температурабВоспалительный инфильтрат в области волосяного фолликула" },
	{ question: "При наличии карбункула необходимо:", answer: "Осуществить дренирование и тампонирование раны,Выполнить крестообразный разрез,Иссечь все некротические ткани до здоровых участков" },
	{ question: "Госпитализация показана при локализации фурункула", answer: "В области верхней губы, носа, верхней половины лица" },
	{ question: "Для псориаза характерно:", answer: "Образование серебристо-белых чешуек на элементах,Мономорфность высыпаний" },
	{ question: "Предпочтительная локализация высыпаний при вульгарном псориазе", answer: "Разгибательные поверхности конечностей" },
	{ question: "Для псориаза волосистой части головы не характерно", answer: "Выпадение волос" },
	{ question: "Профилактика грибковых заболеваний кожи включает", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Для аллергического контактного дерматита характерны", answer: "Эритема,Эрозии,Пузырьки" },
	{ question: "Аллергический контактный дерматит характеризуется всем перечисленным, кроме", answer:" Мономорфной сыпи,Вегетаций" },
	{ question: "Укажите разновидности токсикодермий по этиологии:", answer: "Профессиональные,Лекарственные,Пищевые" },
	{ question: "Токсикодермия характеризуется:", answer: "Бурной воспалительной реакцией кожи,Большой распространённостью, вплоть до эритродермий,Нарушением общего состояния" },
	{ question: "Атерома может встречаться:", answer: "На шее,На лице,На спине" },
	{ question: "Характерными признаками атеромы являются", answer: "Шаровидная опухоль,Движение опухоли вместе с кожей,Темно-синяя пора на коже в проекции опухоли" },
	{ question: "Ключевыми компетенциями врача общей практики по охране здоровья ребенка являются:", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Сколько обязательных дородовых патронажей беременной должен осуществить врач общей практики", answer: "2" },
	{ question: "Какие группы риска при диспансеризации детей от 0 до 1 года необходимо учитывать", answer: "Риск развития патологии центральной нервной системы,Риск развитии анемии,Риск развития внутриутробной инфекции,Риск развития синдрома внезапной смерти" },
	{ question: "Расчет необходимого количества питания ребенку 1-го года жизни может осуществляться", answer: "По формуле Шкарина,«Объемным» методом,Калорийным методом" },
	{ question: "Режим вскармливания ребенка на первом году жизни может быть", answer: "Частично регламентированным,Свободным,Регламентированным" },
	{ question: "Какой возраст ребенка на первом году жизни является «окном толерантности» для введения в рацион прикорма:", answer: "4-6 месяцев" },
	{ question: "Оптимальной продолжительностью грудного вскармливания являются:", answer: "1-1,5 года" },
	{ question: "Физическое развитие недоношенного ребенка на первом году жизни оценивается по:", answer: "По таблицам Фэнтона" },
	{ question: "Выберите основные современные тенденции введения прикорма в рацион ребенка", answer: "Более позднее введение,Тенденция использования прикорма промышленного производства,Индивидуализация сроков,Тенденция к замене цельного молока после 1-го года на «последующие» смеси" },
	{ question: "Сколько зубов должно быть у ребенка в 1 год?", answer: "8" },
	{ question: "Второй перекрест нейтрофилов и лимфоцитов у детей отмечается в", answer: "5" },
	{ question: "Судорожный синдром у детей раннего возраста может отмечаться при", answer: "Менингите,Гипокальциемии,Гипертермическом синдроме,Гипогликемии" },
	{ question: "Бледная лихорадка» у детей это", answer: "Нарушено сознание, кожа бледная, акроцианоз, конечности холодные наощуп,Прогностически неблагоприятный вариант лихорадки,еплоотдача меньше теплопродукции" },
	{ question: "Органами-мишенями при пищевой аллергии у детей являются", answer: "ЖКТ,Кожа,Органы дыхания" },
	{ question: "Какие из перечисленных лабораторных показателей характерны для железодефицитной анемии у детей?", answer: "Гипохромия,Анизоцитоз, пойкилоцитоз,Сидеропения " },
	{ question: "У детей грудного возраста нижний полюс почки определяется на уровне:", answer: "Четвертого поясничного позвонка" },
	{ question: "Относительная плотность мочи в отдельных анализах у ребенка 1-го года колеблется в пределах", answer: "1014-1023" },
	{ question: "Назовите наиболее частого возбудителя пиелонефрита у детей:", answer: "Кишечная палочка" },
	{ question: "Какие из лабораторных показателей наиболее характерны для пиелонефрита у детей?", answer: "Бактериурия,Лейкоцитурия,Протеинурия до 1 г/л" },
	{ question: "Основным средством лечения. пиелонефрита у детей является:", answer: "Антибактериальная терапия" },
	{ question: "Ребенок, перенесший острый пиелонефрит, находится на диспансерном учете", answer: "3 года" },
	{ question: "Для гастроинтестинального синдрома при пиелонефрите у детей раннего возраста характерно:", answer: "Многократная рвота,Появление жидкого стула,Наличие в моче лейкоцитов,Повышение температуры" },
	{ question: "В каких случаях у детей наблюдается преимущественно экспираторная одышка", answer: "Обструктивный бронхит,Бронхиальная астма" },
	{ question: "При острой пневмонии у детей старшего возраста наиболее часто встречается:Выберите один или несколько ответов:", answer: "Интоксикационный синдром,Повышенние температуры,Влажный кашель" },
	{ question: "Анатомо-физиологические особенности верхних дыхательных путей у детей раннего возраста обуславливают частое развитие следующих состояний:", answer: "Стридорозное дыхание,Стенозирующий ларингит" },
	{ question: "Более частому возникновению пневмоний у детей раннего возраста способствуют:Выберите один или несколько ответов:", answer: "Ослабленная функция мерцательного эпителия и кашлевая реакция,Обильное снабжение легочной ткани кровеносными лимфатическими сосудами,Недостаточная дифференцировка ацинусов и альвеоли,Горизонтальное положение ребер и недостаточное развитие межреберных мышц" },
	{ question: "Частота дыхания в 1 минуту у новорожденных детей", answer: "40-60" },
	{ question: "Симптомами пневмонии у детей грудного возраста являются", answer: "Западение межреберных промежутков,Повышение температуры до фебрильных цифр,Кашель" },
	{ question: "Инородные тела легких у детей чаще выявляются", answer: "В правом главном бронхе" },
	{ question: " Мальабсорбция, возникающая после введения злаковых в рацион ребенка, характерна для:", answer: "Целиакии" },
	{ question: "Средняя физиологическая вместимость желудка у годовалого ребенка составляет.", answer: "250-300 мл" },
	{ question: "Укажите экзогенные причины хронических заболеваний желудка и 12-перстной кишки у детей", answer: "Лекарственные воздействия,Пилорический хеликобактер,Пищевая аллергия" },
	{ question: "Укажите эндогенные причины хронических заболеваний желудка и 12- перстной кишки у детей:", answer: "Гормональные нарушения,Нарушение гастродуоденальной моторики" },
	{ question: "Для болевого синдрома при локализации язвы в луковице 12-перстной кишки у детей характерно", answer: "Боли натощак,Ночные боли,«Мойнигановский» ритм боли,Позднее возникновение боли после приема пищи" },
	{ question: "К факторам «агрессии» при хронической гастродуоденальной патологии у детей относятся:", answer: "Гастродуоденальная дисмоторика,Повышенная выработка НСІ и пепсина,Пилорический хеликобактер" },
	{ question: "Наиболее частая локализация язвенной болезни у детей:", answer: "12-перстная кишка" },
	{ question: "используют при остановки сердца у детей", answer: "Атропин,Адреналин" },
	{ question: " При судорогах у детей в первую очередь следует", answer: "Ввести диазепам,Восстановить проходимость дыхательных путей" },
	{ question: "Препараты выбора при гипертермии у детей до 3-х летнего возраста", answer: "Ибупрофен,Парацетамол" },
	{ question: "Неотложная терапия при «бледной лихорадке» у детей:", answer: "Антипиретики,Стероиды парентерально,Сосудорасширяющие лекарственные средства" },
	{ question: "Здоровых новорожденных нужно прикладывать к груди матери при отсутствии противопоказаний с ее стороны:", answer: "В первые 2 часа после рождения" },
	{ question: "Каковы критерии оценки функционального состояния ребенка?", answer: "Артериальное давление,Частота сердечных сокращений,Частота дыхания,Поведенческие реакции" },
	{ question: "При рахите у детей отмечается:", answer: "Мышечная гипотония,Искривление трубчатых костей,Увеличение паренхиматозных органов (печень и селезенка)" },
	{ question: "С какого возраста рекомендуется вводить в рацион здорового ребенка инстантную кашу?", answer: "Не раньше 4-х месяцев и не позже б месяцев" },
	{ question: "Первичный врачебно-сестринский патронаж к ребенку после выписки из роддома проводится:", answer: "В первые 3 дня после выписки" },
	{ question: "Укажите критерии, характеризующие здоровье ребенка", answer: "Нервно-психическое развитие,Уровень резистентности организма,Физическое развитие" },
	{ question: "Госпитализации в случае острого заболевания ребенка в общей врачебной практике подлежат", answer: "Дети из социально неблагополучных семей,Все дети с острыми заболеваниями возрасте до 2 лет" },
	{ question: "Перед проведением прививки ребенку в обязательном порядке проводится", answer: " Медицинский осмотр,Термометрия" },
	{ question: "Местом наилучшего выслушивания систолического шума у ребенка при дефекте межжелудочковой перегородки является", answer: "Точка Боткина" },
	{ question: "Какова частота пульса в норме у детей грудного возраста?", answer: "120-140 в 1 мин" },
	{ question: "Диагностические признаки ранних врожденных кардитов у детей", answer: "Ригидный ритм на ЭКГ,«Левограмма», высокий вольтаж комплекса QRS,Увеличение размеров сердца" },
	{ question: "Какие суставы поражаются чаще в начальную стадию ювенильного ревматоидного артрита у детей", answer: "Тазобедренные,Коленные" },
	{ question: "Для синдрома вегетативной дисфункции с преобладанием парасимпатического тонуса у детей характерно:", answer: "Стойкий красный дермографизм,Повышенная потливость,Мраморность кожных покровов" },
	{ question: "Для синдрома вегетативной дисфункции с преобладанием симпатического тонуса у детей характерно", answer: "Бледность кожных покровов,Сухость кожных покровов" },
	{ question: "Причинами повышения артериального давления у ребенка могут быть:", answer: "Синдром вегетативной дисфункции,Заболевания почек,Коарктация аорты,Феохромоцитома" },
	{ question: "Признаки полиартрита, характерные для острой ревматической лихорадки у детей", answer: "Поражение крупных суставов,Положительная динамика на фоне лечения НПВС,Летучий характер артрита" },
	{ question: "Грудным вскармливанием называется", answer: "Кормление ребенка посредством прикладывания его к груди биологической матери" },
	{ question: "Окружность головы в первые 6 месяцев жизни ребенка увеличивается ежемесячно на:", answer: "1,5 см" },
	{ question: "Для синдрома вегетативной дисфункции с преобладанием парасимпатического тонуса у детей характерно", answer: "Головокружения, обморок,Спастические боли в животе" },
	{ question: "Для синдрома вегетативной дисфункции с преобладанием симпатического тонуса у детей характерно:", answer: "Атонические запоры ,Редкое обильное мочеиспускание" },
	{ question: "Большой родничок закрывается к возрасту:", answer: "1-1,5 года" },
	{ question: "Укажите признаки, характерные для рахита у детей:", answer: "«Браслеты» на предплечьях,Избыточное развитие теменных бугров,Скошенность затылка,Развернутость нижних краев грудной клетки" },
	{ question: "Признаками дыхательной недостаточности у детей раннего возраста являются", answer: "Цианоз носогубного треугольника,Раздувание крыльев носа,Одышка" },
	{ question: "Характерные симптомы герпетического энцефалита у детей (выбрать неправильный ответ):", answer: "Психомоторное возбуждение" },
	{ question: "Сроки появления неврологической симптоматики при коревом энцефалите у детей", answer: "3-5 день после появления сыпи" },
	{ question: "Ветряночный энцефалит у детей развивается на фоне", answer: "Высокой лихорадки,Генерализованной сыпи,Лимфаденита" },
	{ question: "Ветряночный энцефалит у детей может развиться:", answer: "На 2-8 день заболевания" },
	{ question: "Неврологическая симптоматика при ветряночном энцефалите обычно", answer: "Регрессирует" },
	{ question: "Энцефалит при краснухе у детей возникает на", answer: "3-4 сутки высыпаний" },
	{ question: "Из общемозговых нарушений при краснушном энцефалите у ребенка наиболее характерны", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Что из перечисленного относится к местным реакциям на вакцинацию у детей", answer: "Болезненный инфильтрат,Регионарный лимфаденит,Гиперемия кожи" },
	{ question: "Мальчик 10 лет часто болел ОРЗ, в 6 лет сделана тонзиллотомия. Заболел остро, моча приобрела цвет мясных помоев, отмечена небольшая пастозность век, АД 100/65 мм. рт. ст. В моче белок 0,3 г/л, Эр до 15 в поле зрения, СОЭ 44 мм/час. Наиболее вероятный диагноз", answer: "Острый гломерулонефрит" },
	{ question: "Каковы критерии оценки функционального состояния организма ребенка", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Местом для наилучшего выслушивания систолического шума у ребенка при дефекте межпредсердной перегородки является", answer: "Второе межреберье справа у грудины" },
	{ question: "У девочки 6 лет на основании сердца выслушивается систолический шум, проводящийся на спину; АД на руках 160/80 мм рт. ст., на ногах 100/50 мм рт. ст. Наиболее вероятный диагноз", answer: "Коарктация аорты" },
	{ question: "У девочки 5 лет ноющие боли внизу живота, учащенное мочеиспускание. Наиболее вероятный диагноз", answer: "Цистит" },
	{ question: "При нарушении обмена мочевой кислоты (уратурии) больному ребенку следует ограничивать употребление", answer: "Мяса и мясных продуктовбКрыжовника" },
	{ question: "Какое течение пиелонефрита чаще встречается у подростков", answer: "Латентное" },
	{ question: "Вы назначили ребенку ампициллин. Как его принимать", answer: "Независимо от приема пищи" },
	{ question: "У девочки 5 лет со дня рождения выслушивается систолический шум в сердце. Мать на втором месяце беременности переболела коревой краснухой. О каком поражении сердца можно думать", answer: "Врожденный порок сердца" },
	{ question: "О начале аллергического отека гортани у ребенка могут свидетельствовать", answer: "Инспираторная одышка,Стридорозное дыхание,Охриплость голоса,«Лающий» кашель" },
	{ question: "У ребенка 8 лет регулярно возникают диспепсические явления и диарея после употребления сырого коровьего молока.Кипяченое молоко, а также козье (в любом виде) он переносит нормально.Какой диагноз наиболее вероятен", answer: "Пищевая непереносимость коровьего молока" },
	{ question: "Обеспеченность организма витамином D у детей оценивают по содержанию в крови", answer: "25-гидроксихолекальциферола" },
	{ question: "Латентный дефицит железа у детей характеризует", answer: "снижение уровня ферритина,Изменение показателей транспортного фонда железа снижение железа сыворотки, повышение общей и латентной железосвязывающей способности сыворотки нормальный или сниженный коэффициент насыщения трансферрина),Трофические нарушения, связанные со снижением активности железосодержащих ферментов" },
	{ question: "При гипервитаминозе D у детей отмечается", answer: "Гиперфосфатурия,Гипофосфатемия,Гиперкальциурия,Гиперкальциемия" },
	{ question: "Немедикаментозная профилактика АГ у детей из семей с отягощенностью по АГ включает", answer: "Ограничение стрессовых ситуаций, соблюдение режима дня, достаточный сон,Коррекцию вегетативной дисфункции,Коррекцию диеты,ЛФК" },
	{ question: "Что включает в себя термин «метаболический синдром у детей»?", answer: "Дислипопротеидемия,Инсулинорезистентность и гиперинсулинемия,Увеличение массы тела" },
	{ question: "Согласно формуле Шкарина, ребенок в возрасте четырех недель должен в сутки получить следующее количество молока", answer: "600" },
	{ question: "Первичная профилактика вегетативных дисфункций у детей предполагает выделение и наблюдение за детьми с", answer: "Отягощенностью анамнеза по материнской линии,Внутричерепной родовой травмой в анамнезе,Очагами хронической инфекции" },
	{ question: "Вторичная профилактика вегетативной дисфункции у детей включает ликвидацию таких факторов как", answer: "Неправильный режим дня,Психоэмоциональное напряжение,Неадекватная по возрасту двигательная активность и физическая нагрузка,Неадекватное по возрасту питание" },
	{ question: "Частыми клиническими проявлениями болезни Гиршпрунга у новорожденного являются", answer: "Рвота с примесью желчи,Позднее отхождение мекония,Вздутие живота" },
	{ question: "В отношении употребления молочных продуктов ребенком с хроническим воспалительным заболеванием кишечника справедливо:", answer: "Рекомендовано применение лечебных смесей клинического питания,Безмолочная диета назначается в качестве базовой диетической рекомендации,При безмолочной диете рекомендована дотация кальция и витамина Д лекарственными средствами" },
	{ question: " Укажите «симптомы тревоги», выявление которых у детей не характерно для предполагаемого диагноза «синдром раздраженного кишечника»:", answer: "Гастроинтестинальные «потери» крови,Сохранение симптомов (диарея, боли в животе) в ночное время,Немотивированное снижение массы тела" },
	{ question: "Какое количество жидкости необходимо для промывания желудка детям:", answer: "500-1000 мл" },
	{ question: "Признаками кори у ребенка являются:", answer: "Поэтапное в течение трех дней распространение розеолопапулезной сливной полиморфной сыпи на неизмененной коже с последующей пигментацией и отрубевидным шелушением,Пленчатый конъюнктивит, пятна Бельского-Филатова-Коплика на слизистой оболочке щек, исчезающие с появлением экзантемы,Катаральный период, энантема в виде красных пятен на слизистой твердого и мягкого неба" },
	{ question: "Для скарлатины у детей характерно:", answer: "Острое повышение температуры тела,Увеличение миндалин и регионарных лимфоузлов,Мелкоточечная сыпь на гиперемированном фоне,Яркая отграниченная гиперемия зева" },
	{ question: "Какие манипуляции целесообразно выполнить перед удалением инородного тела из носовых ходов ребенка:", answer: "Закапать в носовые ходы сосудосуживающие капли,Плотно фиксировать ребенка,Закапать в носовые ходы 1% раствор дикаина" },
	{ question: "При тяжелой асфиксии новорожденных", answer: "Нарушено самостоятельное сосание и глотание,Мышечный тонус снижен,Рефлексы не определяются,Оценка по шкале Апгар 1-4 балла" },
	{ question: "Отличительными особенностями острого аппендицита у детей от острого аппендицита у взрослых являются", answer: "Более быстрое развитие разлитого перитонита,Выраженные диспепсические явления,Превалирование общих явлений интоксикации над местными симптомами" },
	{ question: "Сроки нормального заживления пупочной ранки у ребенка находятся в пределах", answer: "7-14 дней" },
	{ question: "При физиологическом нагрубании молочных желез у ребенка может наблюдаться все нижеперечисленное, кроме", answer: "Гиперемии в области молочных желез" },
	{ question: "Укажите признаки локализованной формы дифтерии зева у детей", answer: "Застойная неяркая гиперемия слизистой оболочки зева,Трудно снимаемые плотные беловатые с перламутровым оттенком фибринозные налеты на миндалинах,Острое начало, увеличение миндалин" },
	{ question: "Снижение костной плотности может отмечаться при приеме следующих медикаментов", answer: "Диуретиков" },
	{ question: "Раньше всего костная плотность снижается в следующих участках скелета", answer: "Позвоночник" },
	{ question: "Для клинических проявлений остеопороза в менопаузе характерно следующее:", answer: "Снижение роста,Искривление позвоночного столба,Изменение походки,Болевой синдром с преимущественным поражением позвоночного столба,Деформация грудной клетки" },
	{ question: "Антирезорбтивным эффектом обладают следующие препараты", answer: "Бифосфонаты" },
	{ question: "Часть усвоенного кальция, выделяющаяся с мочой, составляет", answer: "2" },
	{ question: "Паратгормон регулирует", answer: "Выход кальция и фосфора из кости,Реабсорбцию кальция и фосфора из гломерулярного фильтрата" },
	{ question: "Снижение костной плотности чаще всего отмечается при", answer: "Ревматоидном артрите,Сахарном диабете,Хронической почечной недостаточности" },
	{ question: "Наиболее вероятным этиологическим фактором болезни Иценко-Кушинга является", answer: "Опухоль гипофиза" },
	{ question: "Типичными проявлениями повышенной продукции глюкокортикоидов являются:", answer: "Стрии на коже,Артериальная гипертензия" },
	{ question: "Для болезни Иценко-Кушинга характерно", answer: "Тонкая, сухая кожа,Наличие «климактерического горбика»,Избыточное отложение жира в области шеи, туловища, живота, лица в виде «полнолуния»" },
	{ question: " В клиническом анализе крови при болезни Иценко-Кушинга отмечаются:", answer: "Полицитемия" },
	{ question: "Феохромоцитома — гормонально-активная опухоль, продуцирующая:", answer: "Адреналин, норадреналин и дофамин" },
	{ question: "Причинами развития хронической недостаточности коры надпочечников могут быть", answer: "Кровоизлияния в надпочечники или тромбоз сосудов надпочечников,Аутоиммунное поражение надпочечников,Туберкулез,Опухоли или метастазы рака в надпочечники" },
	{ question: "Аддисонический криз проявляется:", answer: "Резкой дегидратацией, коллапсом, острой сердечно-сосудистой недостаточностью, нарушением функции почек, гипотермией" },
	{ question: "Криз при феохромоцитоме характеризуется:", answer: "Возбуждением, беспричинным страхом, аурой, бледностью кожных покровов" },
	{ question: "Повышение уровня артериального давления у больных с феохромоцитомой в отличие от пациентов с гипертензивной болезнью купируется", answer: "А-адреноблокаторами" },
	{ question: "Радикальная терапия феохромоцитомы заключается в", answer: "Оперативном удалении опухоли" },
	{ question: "Пигментация кожи у больных Аддиносоновой болезнью особенно выражена на", answer: "Местах естественной гиперпигментации (соски молочных и грудных желез, половые органы),Открытых участках тела +участки, подвергающиеся трению, давлению + участки постоперационных рубцов,Слизистых оболочках (губы, десны, язык и др" },
	{ question: "Проявлениями болезни Аддисона являются", answer: "Гиперпигментация кожи,Боли в животе, тошнота,Гипотония" },
	{ question: "Развитию гипертонического криза у пациентов с феохромоцитомой способствуют", answer: "Эмоциональное перенапряжение,Обильная пища,Неудобное положение тела,Пальпация опухоли,Без видимых причин" },
	{ question: "Для верификации феохромоцитомы используется определение", answer: "Содержание адреналина, норадреналина в суточной моче,Содержание метаболитов адреналина и норадреналина в крови" },
	{ question: "Нарушению толерантности к глюкозе соответствуют следующие концентрации глюкозы в капиллярной крови (ммоль/л)", answer: "Натощак < 6,1 через 2 часа < 11,1,Натощак < 6,1 через 2 часа < 10,0" },
	{ question: "Нарушению глюкозы натощак соответствует гликемия в капиллярной крови (ммоль/л)", answer: "5,6 и < 6,1" },
	{ question: "При массовом обследовании населения с целью выявления сахарного диабета следует использовать:", answer: "Определение гликемии только натощак" },
	{ question: "Диагноз сахарный диабет может быть установлен при уровне глюкозы в капиллярной крови натощак", answer: "> 6.5 ммоль/л" },
	{ question: "Уровень инсулина в сыворотке крови чаще всего бывает", answer: "Снижен при сахарном диабете 1 типа,Снижен в І фазу стимулированной секреции при сахарном диабете 2 типа,Повышен при сахарном диабете 2 типа" },
	{ question: "Самоконтроль при сахарном диабете включает:", answer: "Ведение журнала регистрации результатов анализов,Контроль за массой тела и АД,Определение гликемии,Определение кетонурии" },
	{ question: "Абсолютными показаниями для инсулинотерапии являются:", answer: "Беременность и роды,Кетоацидоз, диабетическая кома" },
	{ question: " К развитию гипогликемии могут привести", answer: "Передозировка инсулина,Стрессовые ситуации,Прием алкоголя,Повышение физической активности" },
	{ question: "Гипогликемические реакции устраняются:", answer: "Внутривенным вливанием глюкозы,Внутримышечной инъекцией глюкагона" },
	{ question: "Синдром хронической передозировки инсулина клинически проявляется", answer: "Прибавкой в весе,Частыми гипогликемическими реакциями,Лабильным течением диабета" },
	{ question: "Механизм действия сахароснижающих сульфаниламидных препаратов включает", answer: "Увеличение чувствительности инсулинозависимых тканей к эндогенному инсулину,Стимуляцию секреции инсулина бета-клетками поджелудочной железы" },
	{ question: "Абсолютными противопоказаниями для назначения сахароснижающих препаратов сульфанилмочевины являются", answer: "Беременность, роды, лактация,Кетоацидоз,Цирроз печени" },
	{ question: "Механизм сахароснижающего эффекта бигуанидов включает:", answer: "Повышение утилизации глюкозы мышечной тканью,Потенцирование инсулинового действия" },
	{ question: "Дозированные физические упражнения при сахарном диабете способствуют:", answer: "Снижению массы тела,Снижению дозы вводимого инсулина,Повышению чувствительности организма к инсулину,Снижению риска возникновения сердечных заболеваний,Снижению уровня гликемии" },
	{ question: "Противопоказанием для назначения бигуанидов является", answer: "Беременность,Кетоацидоз" },
	{ question: "Для гиперлактацидемической комы характерно", answer: "Повышение в крови молочной кислоты,Отсутствие гиперкетонемии и кетонурии" },
	{ question: "Развитию гиперосмолярной комы способствует:", answer: "Длительное лечение мочегонными и стероидными препаратами,Присоединение инфекции,Недостаточная компенсация сахарного диабета" },
	{ question: "Ведущими признаками биохимических нарушений при гиперосмолярной коме являются", answer: "Повышение осмолярности крови,Высокая гипергликемия" },
	{ question: "Гипогликемическая кома при сахарном диабете может развиваться вследствие", answer: "Недостаточного приема углеводов при введении обычной дозы инсулина,Передозировки вводимого инсулина" },
	{ question: "При гипогликемической коме проводят", answer: "Внутривенное капельное введение 5-10% раствора глюкозы,Струйное внутривенное введение 40% раствора глюкозы (40-100 мл),Подкожное внутривенное или внутримышечное введение 1 мг глюкагона" },
	{ question: "Наиболее характерный признак нарушения липидного обмена при сахарном диабете", answer: "Повышение уровня триглицеридов" },
	{ question: "Наиболее опасное проявление диабетической автономной кардиопатии:", answer: "Безболевая ишемия миокарда" },
	{ question: "Классификация диабетической ретинопатии по Е. Cohner и М. Porta насчитывает:", answer: "Три стадии" },
	{ question: "При сахарном диабете 2 типа первый осмотр глазного дна необходимо проводить:", answer: "У всех пациентов - сразу после выявления сахарного диабета 2 типа" },
	{ question: "Что является доминирующим в клинической картине инсулиномы:", answer: "Гипогликемия и гиперинсулинемия" },
	{ question: "Диагностическим тестом оценки обеспеченности популяции йодом является", answer: "Определение медианы йодурии" },
	{ question: "Обязательные методы исследования при обнаружении диффузного увеличения щитовидной железы при пальпации", answer: "Ультразвуковое исследование щитовидной железы,Определение ТТГ" },
	{ question: "Сахарный диабет 1-го типа обусловлен", answer: "Абсолютным дефицитом инсулина вследствие аутоиммунной гибели бета- клеток островков Лангерганса." },
	{ question: "Уровень гликемии, при которой выставляется диагноз сахарного диабета:", answer: "Уровень глюкозы натощак более 6,1 ммоль/л (цельная капиллярная кровь) и не более 7,0 ммоль/л (плазма венозной крови);" },
	{ question: "С целью снижения риска микрососудистых осложнений при сахарном диабете рекомендован уровень гликированного гемоглобина", answer: "Менее 7,0%;" },
	{ question: "С какой целью определяется уровень С-пептида при сахарном диабете:", answer: "Для дифференциальной диагностики сахарного диабета 1 типа от сахарного диабета 2 типа" },
	{ question: "Инсулин пролонгированного действия можно вводить", answer: "Подкожно" },
	{ question: "На абсорбцию инсулина влияют", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Обязательными элементами интенсивной инсулинотерапии являются:", answer: "Все ответы;" },
	{ question: "Повышение уровня гликированного гемоглобина на 1% ведет к увеличению риска развития", answer: "Все ответы;" },
	{ question: "При лечении сахарного диабета 2 типа используются", answer: "Тиозолидиндионы,Препараты сульфонилмочевины,Бигуаниды;" },
	{ question: "Золотым стандартом» в диагностике акромегалии является", answer: "ИФР-1" },
	{ question: "Показанием к назначению b-адреноблокаторов для лечения артериальной гипертензии у больных сахарным диабетом является:", answer: "Сочетание артериальной гипертензии с заболеваниями периферических артерий, трансмуральный инфаркт миокарда в анамнезе" },
	{ question: "Нефропротективным действием при сахарном диабете обладают:", answer: "Ингибиторы АПФ" },
	{ question: "Микроальбуминурия - это экскреция альбумина с мочой в количестве", answer: "30 - 300 мг/сут" },
	{ question: "Согласно классификации ВОЗ для ІІ степени зоба характерно", answer: "Визуальное увеличение щитовидной железы" },
	{ question: "При тиреотоксикозе средней тяжести первоначальная доза тиамазола в сутки составляет", answer: "30 мг" },
	{ question: "Длительность терапии тиамазолом болезни Грейвса составляет не менее", answer: "12-18 месяцев" },
	{ question: "Особенностью функциональной активности тиреотоксической аденомы является:", answer: "Секреция тироксина автономна, не зависит от секреции ТТГ" },
	{ question: "Подострый тиреоидит могут вызвать", answer: "Вирусы" },
	{ question: "Для подострого тиреоидита характерно:", answer: "Появление резкой болезненности в области щитовидной железы, иррадиирующей в затылочную и височную области, нижнюю челюсть,Симптомы тиреотоксикоза,Повышение температуры тела от субфебрильной до высокой,Острое начало заболевания через 3-6 недель после перенесенного вирусного заболевания" },
	{ question: "В лечении аутоиммунного тиреоидита чаще всего используют", answer: "Препараты тиреоидных гормонов, тиростатики" },
	{ question: "Наиболее достоверный показатель ремиссии диффузного токсического зоба - это:", answer: "Нормальный уровень ТТГ" },
	{ question: "Большими диагностическими признаками аутоиммунного тиреоидита являются", answer: "Ультразвуковые признаки аутоиммунной патологии,Первичный гипотиреоз,Наличие антител к ткани щитовидной железы" },
	{ question: "Для первичного гиперпаратиреоза характерно", answer: "Повышение кальция в сыворотке крови" },
	{ question: "Для гиперпаратиреоза характерно перечисленное:", answer: "Повышенная экскреция кальция почками,Повышение активности щелочной фосфатазы,Повышенный кальций крови" },
	{ question: "При ожирении развиваются следующие сердечно - сосудистые осложнения:", answer: "Повышение артериального давления,Гипертрофия левого желудочка,Прогрессирование атеросклероза коронарных сосудов" },
	{ question: "При ожирении развиваются следующие осложнения со стороны ЖКТ", answer: "Желчнокаменная болезнь,Увеличение размеров печени,Жировая инфильтрация печени,Растяжение желудка" },
	{ question: "Синдром Пиквика характеризуется:", answer: "Морбидным ожирением,Сонливостью,Гиповентиляцией" },
	{ question: "Гинекомастия - это:", answer: "Наличие пальпируемой ткани грудной железы у мужчин" },
	{ question: "Для первичного гипогонадизма характерно", answer: "Повышение уровня гонадотропных гормонов,Бесплодие,Евнухоидные пропорции тела,Снижение уровня половых гормонов" },
	{ question: "Для скрининга при подозрении на нарушение функции щитовидной железы можно использовать только определение", answer: "Тиреотропного гормона" },
	{ question: "Психическое здоровье это", answer: "Состояние полного духовного благополучия человека, характеризующееся его способностью адекватно осознавать окружающую действительность, свое психическое состояние и поведение, а не только отсутствие психических расстройств (заболеваний)" },
	{ question: "Психическое расстройство (заболевание) это", answer: "Состояние (заболевание), обусловленное расстройством психического здоровья человека вследствие нарушения функционирования организма в результате воздействия биологических, физических, химических, психологических, социальных, иных факторов, характеризующееся психопатологическими и (или) поведенческими нарушениями" },
	{ question: "Укажите признаки психических расстройств психотического уровня (психозы)", answer: "Грубые нарушения в восприятии и осмыслении реальности (бред, галлюцинации, помрачение сознания),Активное суицидальное поведение,Психомоторное возбуждение, склонность к агрессии, ступор, кататония,Отсутствие осознания своей болезни (отсутствие критики)" },
	{ question: "Укажите признаки психических расстройств невротического уровня (неврозы)", answer: "Аффективные расстройства умеренные тревога, страх, депрессия, навязчивости, др.,Функциональные расстройства,Нет социально опасного, странного поведения,Нет существенного нарушения восприятия и осмысления реального мира" },
	{ question: "Укажите характерные особенности психических расстройств психопатического уровня (психопатии)", answer: "Это аномалия характера, приводящая к количественно неадекватным реакциям на ситуацию и способствующая социальной дезадаптации,Патологические черты, сформировавшись, сохраняются на протяжении всей жизни,Патологические черты выражены до степени, препятствующей социальной адаптации,Патологическе черты проявляются везде дома, на работе, в труде и на отдыхе, в условиях обыденных и при эмоциональных стрeccax" },
	{ question: "Методы лечения в психиатрии", answer: "Фармакотерапия,Физиотерапия,Психотерапи,Социальная реабилитация" },
	{ question: "Выберите правильные характеристики психотропных препаратов", answer: "Это группа лекарственных средств, оказывающих преимущественное влияние на психические процессы,Они применяются для коррекции психических расстройств" },
	{ question: "Укажите классы психотропных препаратов", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Методы психотерапии это", answer: "Гипнотерапя,Бихевиоральная психотерапия,Когнитивная психотерапия,Экзистенциальная психотерапия" },
	{ question: "Какие антидепрессанты относятся к классу селективных ингибиторов обратного захвата серотонина (СИОЗС)", answer: "" },
	{ question: "Флувоксамин,Сертралин,Пароксетин", answer: "" },
	{ question: "Какие антидепрессанты относятся к группе трициклических", answer: "Амитриптилин,Кломипрамин,Тианептин" },
	{ question: "Укажите основные противопоказания для назначения трициклических антидепрессантов", answer: "Нарушения сердечного ритма,Глаукома,Инфаркт миокарда,Аденома простаты" },
	{ question: "Какие антидепрессанты обладают седативным действием", answer: "Флувоксамин,Амитриптилин,Миансерин" },
	{ question: "Какие антидепрессанты обладают стимулирующим действием", answer: "Флуоксетин" },
	{ question: "Какие антидепрессанты обладают сбалансированным действием", answer: "Мапротилин,Пароксетин,Сертралин" },
	{ question: "Укажите основные побочные действия антидепрессантов из класса селективных ингибиторов обратного захвата серотонина", answer: "Повышение тревоги в первые 7- 10 дней приема,Сексуальные расстройства,Нарушения сна,Тошнота" },
	{ question: "Для профилактики побочных эффектов от селективных ингибиторов обратного захвата серотонина (повышение тревожности в первые 7-10 дней приема препаратов) необходимо", answer: "Начинать прием антидепрессантов с минимальной дозы, постепенно ее увеличивая,Назначить одновременно противотревожные препараты,Посоветовать пациенту приходить чаще на прием" },
	{ question: "Какие существуют правила приема антидепрессантов", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Когда врач оценивает эффективность приема антидепрессанта", answer: "Через 4 недели от начала приема" },
	{ question: "Тактика врача, если через 1 месяц приема антидепрессанта достигнут хороший результат (редукция тяжести депрессивных симптомов более, чем на 50%)", answer: "Продолжить прием того же препарата в той же дозе" },
	{ question: "Тактика врача, если через 1 месяц приема антидепрессанта достигнут частичный результат (редукция тяжести депрессивных симптомов от 25 до 50%)", answer: "Увеличить дозу антидепрессанта" },
	{ question: "Тактика врача, если через 1 месяц приема антидепрессанта результат не достигнут (редукции тяжести депрессивных симптомов почти не произошло)", answer: "Заменить антидепрессант на другой" },
	{ question: "Как правильно проводить замену антидепрессанта при его неэффективности", answer: "Заменить антидепрессант на препарат из другой группы антидепрессантов,Заменить антидепрессант на другой из той же группы антидепрессантов" },
	{ question: "Выберите правильное утверждение", answer: "Прием антидепрессантов чаще всего проводится длительными курсами, а не пожизненно,Антидепрессанты- это препараты, которые не вызывают зависимость" },
	{ question: "Как правильно проводить отмену антидепрессанта", answer: "Отменять постепенно, снижая дозу на 25% в неделю" },
	{ question: "Выберите антидепрессанты, которые Вы бы порекомендовали пожилому человеку с сердечно-сосудистой патологией", answer: "Эсциталопрам,Флувоксамин,Сертралин" },
	{ question: "Выберите антидепрессанты, которые Вы бы прежде всего порекомендовали человеку с эндокринной патологией", answer: "Сертралин,Эсциталопрам,Пароксетин" },
	{ question: "Выберите антидепрессанты, которые Вы бы прежде всего порекомендовали человеку после перенесенного инсульта", answer: "Сертралин,Пароксетин,Флувоксамин" },
	{ question: "Какие из перечисленных препаратов относятся к антипсихотикам (нейролептикам)", answer: "Хлорпротиксен,Сульпирид" },
	{ question: "Какие антипсихотики относятся к атипичным", answer: "Кветиапин,Сульпирид" },
	{ question: "Какие препараты являются гипнотиками", answer: "Доксиламин,Зопиклон" },
	{ question: "Укажите основные диагностические критерии депрессивного эпизода", answer: "Повышенная утомляемость,Снижение настроения,Утрата интересов и способностей получать удовольствие" },
	{ question: "Перечислите методы лечения депрессий с доказанной эффективностью", answer: "Применение антидепрессантов,Психотерапия,Электро-судорожная терапия" },
	{ question: "Чем характеризуется рекуррентное депрессивное расстройство", answer: "Наличием в анамнезе повторяющихся депрессивных эпизодов.Отсутствием маниакальных эпизодов в анамнезе" },
	{ question: "Чем отличается депрессия от биполярного аффективного расстройства", answer: "Наличием в анамнезе и депрессивных и маниакальных (гипоманиакальных) эпизодов" },
	{ question: "Какие рекомендации Вы дадите членам семьи пациента с депрессией", answer: "Все ответы" },
	{ question: "На высокий риск суицида при депрессии указывают идеи", answer: "Самоуничижения,Самообвинения" },
	{ question: "Тактика врача общей практики с пациентами, имеющими низкий суицидальный риск", answer: "Амбулаторное наблюдение,Рекомендации пациенту, членам его семьи,Дневной стационар (возможен)" },
	{ question: "Тактика врача общей практики с пациентами, имеющими средний суицидальный риск", answer: "Амбулаторное наблюдение,Госпитализация (возможна),Дневной стационар (возможен),Рекомендации пациенту, членам его семьи" },
	{ question: "Тактика врача общей практики с пациентами, имеющими высокий суицидальный риск", answer: "Принудительная госпитализация (возможна),Госпитализация" },
	{ question: "Какие Вы дадите рекомендации пациенту с риском суицида", answer: "Позволяйте себе выражать свои эмоции (страх, агрессию, печаль, др.), только делайте это корректно,При появлении мыслей о самоубийстве постарайтесь как можно скорее обратиться за помощью к специалисту (психологу, врачу-психотерапевту, врачу-психиатру-наркологу),Сосредоточьте внимание на своих сильных сторонах, вспомните, как Вы решали сложные проблемы прежде,Найдите, к кому Вы можете еще обратиться за поддержкой: родственники, друзья, знакомые, коллеги, религиозные лидеры, т.д." },
	{ question: "Какие Вы дадите рекомендации членам семьи пациента с риском суицида", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Какие психические расстройства относят к группе соматоформных", answer: "Соматоформная дисфункция вегетативной нервной системы,Ипохондрическое расстройство,Соматизированное расстройство,Устойчивое соматоформное болевое расстройство" },
	{ question: "Какие симптомы характерны для всех соматоформных расстройств", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Укажите диагностические признаки соматоформной дисфункции вегетативной нервной системы", answer: "Симптомы вегетативных нарушений (гипергидроз, тахикардия, тремор, др.),Негативное отношение пациента к попыткам объяснить данные симптомы психологическими причинами,Симптомы поражения органов или систем органов, сходные с симптомами органических заболеваний данных органов,Симптомы эмоциональных нарушений (тревожность, депрессивность) умеренно выраженные" },
	{ question: "Укажите особенности соматоформной дисфункции вегетативной нервной системы и соматизированного расстройства", answer: "При соматизированном расстройстве симптомы поражения затрагивают несколько разных систем органов,При соматоформной дисфункции симптомы поражения ограничиваются одним органом и/ или системой органов" },
	{ question: "Укажите диагностические критерии устойчивого соматоформного болевого расстройства", answer: "Постоянная, тяжелая и психически угнетающая боль, которая полностью не может быть объяснена физиологическим процессом или соматическим расстройством,Связь появления болей с эмоциональным конфликтом или психосоциальными проблемами,Отсутствие других (первичных) психических расстройств (в первую очередь, депрессивных), обуславливающих появление алгий" },
	{ question: "Укажите диагностические критерии неврастении", answer: "Как минимум 2 из следующих симптомов: мышечные боли, головокружение, головная боль, нарушение сна, неспособность расслабиться, раздражительность, ангедония, диспепсия,Повышенная физическая утомляемость,Повышенная умственная утомляемость, снижение социальной активности" },
	{ question: "Укажите симптомы приступа паники", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Критерии для постановки диагноза панического расстройства", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Выберите правильное определение агорафобии:", answer: "Агорафобия страх пребывания в тех местах и ситуациях, где приступы уже были, откуда трудно уйти, где невозможно быстро получить помощь" },
	{ question: " Выберите методы быстрого купирования панической атаки", answer: "Подышать в бумажный пакет,Принять бета-блокатор (пропранолол),Принять транквилизатор,Подышать медленно, удлиняя выдох" },
	{ question: "Укажите диагностические критерии генерализованного расстройства тревожного", answer: "Вегетативные и вегетативно-болевые симптомы,Опасения за свое здоровье и жизнь, за здоровье и жизнь близких, другие дурные предчувствия,Стойкая («свободно плавающая») тревога, не ограниченная какими- либо обстоятельствами,Мышечное напряжение суетливость, тремор, невозможность расслабиться" },
	{ question: "Выберите препараты для лечения генерализованного тревожного расстройства", answer: "Антидепрессанты,Седативные препараты,Транквилизаторы,Нейролептики" },
	{ question: "Что характерно для тревожно- депрессивного расстройства", answer: "Симптомы тревоги и депрессии выражены приблизительно в равной степени" },
	{ question: "Посттравматическое стрессовое расстройство (ПТСР) можно описать следующими признаками", answer: "Тяжёлое психическое состояние, возникающее в результате единичного или повторяющихся событий, оказывающих сверхмощное негативное воздействие на психику индивида,Травматичность события, вызвавшего ПТСР, тесно связана с ощущением собственной,беспомощности в опасной ситуации,ПТСР является следствием хронического профессионального стресса" },
	{ question: "Основными диагностическими критериями посттравматического стрессового расстройства являются", answer: "Приступы агрессии, раздражительности,Сновидения с кошмарными сценами пережитого,«Вспышки» воспоминания о трагических событиях,Высокий уровень тревоги" },
	{ question: "Показания для направления пациента на консультацию к психотерапевту или психиатру-наркологу", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Показания для срочной, в т.ч. принудительной госпитализации пациента", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Основные барьеры в общей врачебной практике для распознавания у пациентов проблем с алкоголем", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Укажите основные диагностические критерии синдрома зависимости от алкоголя", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Для какой стадии синдрома зависимости от алкоголя характерны палимпсесты на события в состоянии алкогольного опьянения", answer: "Первой" },
	{ question: "Для каких стадий синдрома зависимости от алкоголя характерна полная амнезия на события в состоянии алкогольного", answer: "Третьей,Второй" },
	{ question: "Выберите препараты, которые могут быть назначены для лечения абстинентного синдром", answer: "Бензодиазепины (диазепам),Бета блокаторы,Витамины группы В,Карбамазепин" },
	{ question: "Перечислите методы лечения синдрома зависимости от алкоголя с доказанной эффективностью", answer: "Налтрексон (вивитрол),Групповая психотерапия (общество анонимных алкоголиков),Антидепрессанты" },
	{ question: "Правильная тактика в отношении больного с алкогольным делирием", answer: "Неотложная госпитализация в психиатрический стационар" },
	{ question: "Мотивационное интервью с пациентом по отказу от вредных привычек и формированию здорового образа жизни проводится на основании следующих принципов:", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Выберите правильное определение бессонницы (инсомнии)", answer: "Это повторяющиеся нарушения инициации, продолжительности, консолидации или качества сна и проявляющиеся нарушением дневной деятельности различного вида" },
	{ question: "Какие бывают основные проявления инсомнии.", answer: "Пресомнические,Постсомнические,Интрасомнические" },
	{ question: "Укажите основные характеристики пресомнических нарушений", answer: "Страх, что сон не наступит,Трудности засыпания" },
	{ question: "Укажите основные характеристики интрасомнических нарушений", answer: "яркие, множественные сновидения, кошмары,частые ночные пробуждения,чуткий, поверхностный сон" },
	{ question: "Укажите основные характеристики постсомнических нарушений", answer: "Неудовлетворенность сном вскоре после пробуждения,Ранние пробуждения" },
	{ question: "Какие классы препаратов могут применяться для лечения бессонницы", answer: "Седатики,Гипнотики,Транквилизаторы,Антидепрессанты" },
	{ question: "Какие препараты относятся к гипнотикам, называемым Z-препаратами", answer: "Зопиклон,Залеплон,Золпидем" },
	{ question: "Какие препараты для лечения бессонницы вызывают зависимость", answer: "Рогипнол,Зопикло" },
	{ question: "Какие бывают типы пациентов в зависимости от их внутренней картины болезни", answer: "Гармоничный,Тревожный,Анозогнозический,Паранойяльный,Ипохондрический" },
	{ question: "Основные принципы успешного взаимодействия медработника и пациента", answer: "Поддержка,Уважение,Понимание,Эмпатия" },
	{ question: "Что включает в себя эмпатия", answer: "Способность чувствовать эмоциональное состояние другого человека,Готовность оказать эмоциональную поддержку,Безоценочное принятие чувств другого человека,Способность взглянуть на обстоятельства глазами другого человека" },
	{ question: "Какие бывают стадии синдрома эмоционального выгорания", answer: "" },
	{ question: "Укажите основные методы профилактики и коррекции синдрома эмоционального выгорания", answer: "Все ответы" },
	{ question: "Для диагностики рака щитовидной железы наиболее информативна:", answer: "Пункционная биопсия" },
	{ question: "На метастазы папиллярного рака после тиреоидэктомии указывает:", answer: "Увеличение уровня тиреоглобулина" },
	{ question: "К факторам риска для рака щитовидной железы относятся:", answer: "Рентгеновское облучение шеи в анамнезе,Семейные случаи рака щитовидной железы,Воздействие радиации" },
	{ question: "Первая помощь при легкой гипогликемии у больного сахарным диабетом включает:", answer: "Прием легкоусвояемых (простых) углеводов в количестве 1-2 ΧΕ" },
	{ question: "При диабетическом кетоацидозе инфузионную терапию проводят с внутривенным введением", answer: "Изотонического раствора хлорида натрия" },
	{ question: "При лечении диабетической комы начальная доза инсулина короткого действия для внутривенного введения на 1 кг массы тела составляет", answer: "0,1-0,2 ед/час" },
	{ question: "Наиболее информативны при диагностике опухолей гипофиза следующие инструментальные методы", answer: "Рентгенография черепа" },
	{ question: "Противопоказанием для проведения спинномозговой пункции является:", answer: "Дислокационный синдром" },
	{ question: "Преимущество магнитно-резонансного исследования перед компьютерной томографией заключается в следующем, кроме", answer: "лучшего распознавания очагов демиелинизации при рассеянном склерозе" },
	{ question: "Наиболее информативны данные магнитно-резонансной томографии головного мозга при диагностике:", answer: "Демиелинизирующего процесса" },
	{ question: "Симптомом спастического паралича не является", answer: "Атрофия мышц" },
	{ question: "У больного снижена сила в ногах, ограничен объем движений, отмечается гипотрофия мышц. Указанные нарушения могут быть определены как", answer: "Нижний парапарез" },
	{ question: "Походка при поражении мозжечка", answer: "Атактическая" },
	{ question: "Для поражения внутреннего отдела зрительного перекреста характерна", answer: "Гетеронимная гемианопсия" },
	{ question: "Поражение какого черепного нерва обуславливает у больного наличие птоза, расходящегося косоглазия, мидриаза, диплопии при взгляде в сторону и вверх", answer: "Глазодвигательного" },
	{ question: "Парез мышц нижней половины лица вызывает:", answer: "Повреждение корково-ядерного пути с противоположной стороны" },
	{ question: "Сглаженность лобных складок, лагофтальм, опущение угла рта, атония щеки одной половины лица характерны для", answer: "Поражения лицевого нерва с одноименной стороны" },
	{ question: "Какие из перечисленных нервов обеспечивают двигательную иннервацию мышц гортани:", answer: "Языкоглоточный" },
	{ question: "Термин алексия характеризует", answer: "Нарушение чтения и понимания прочитанного" },
	{ question: "Расстройство сознания, характеризующееся прекращением словесного контакта при сохранении реакции в виде открывания глаз на сильные внешние раздражители и защитной двигательной реакции на боль соответствует", answer: "Сопору" },
	{ question: "Артериальный круг большого мозга образуют перечисленные ниже артерии, кроме", answer: "Задних нижних артерий мозжечка" },
	{ question: "Для псевдобульбарного паралича не характерны", answer: "Атрофия и фибриллярные подергивания мышц языка" },
	{ question: "Псевдобульбарный паралич возникает при поражении", answer: "При двухстороннем поражении кортико-нуклеарных путе" },
	{ question: "Для амнестической афазии характерно", answer: "Неправильное называние знакомых предметов" },
	{ question: "Поперечная перерезка левой половины спинного мозга вызывает", answer: "Центральный паралич, выпадение проприоцептивной чувствительности слева, расстройство температурной и болевой чувствительности справа" },
	{ question: "Синдром Броун-Секара при экстрамедуллярных опухолях спинного мозга свидетельствует о", answer: "Половинном поперечном поражении спинного мозга" },
	{ question: "Решающее значение в диагностике менингита имеет:", answer: "Исследование цереброспинальной жидкости" },
	{ question: " Вторичный гнойный менингит чаще всего является осложнением:", answer: "Воспаления среднего уха" },
	{ question: "Остро развившаяся головная боль на фоне нарастающей температуры тела, сопровождающаяся психомоторным возбуждением, рвотой, ригидностью мышц затылка, лимфоцитарным плеоцитозом в ликворе характерны для:", answer: "Серозного менингита" },
	{ question: "Для клещевого весенне-летнего энцефалита не характерно:", answer: "Медленное, постепенное развитие заболевани" },
	{ question: "К ранним симптомам рассеянного склероза не относятся", answer: "Корешковые боли" },
	{ question: "Для полиневропатии не характерны", answer: "Нижний спастический парапарез" },
	{ question: "Клиническими симптомами инфекционно-аллергического полирадикулоневрита Гийена-Барре являются все, за исключением", answer: "Нарушений зрения" },
	{ question: "Для какого заболевания характерно острое появление корешковых болей, периферических парезов конечностей, нарушений чувствительности по полиневритическому типу на фоне повышения температуры тела", answer: "Инфекционно-аллергического полирадикулоневрита" },
	{ question: "Наиболее эффективным средством лечения невралгии тройничного нерва является", answer: "Карбамазепины" },
	{ question: "Какова продолжительность болевых пароксизмов, характерных для невралгии тройничного нерва:", answer: "Секунды" },
	{ question: "Для поражения каких структур характерно нарушение разгибания кисти и пальцев, нарушение чувствительности в области наружно-тыльной поверхности поверхности кисти:", answer: "Лучевого нерва" },
	{ question: "Для поражения какого нерва характерно нарушение сгибания проксимальных и разгибания концевых и средних фаланг IV-V пальцев кисти с нарушением чувствительности в них", answer: "Локтевого нерва" },
	{ question: "При поражении какого нерва наблюдается гипотрофия возвышения большого пальца кисти, невозможность его противопоставления другим пальцам, наличие жгучих болей, отечности и синюшности кисти", answer: "Срединного нерва" },
	{ question: "Для поражения какого нерва характерны нарушение подошвенного сгибания стопы, выпадение ахиллова рефлекса, гипестезия по задней поверхности голени, подошвенной поверхности стопы и пальцев", answer: "Большеберцового нерва" },
	{ question: " Для поражения какого нерва характерны нарушение тыльного сгибания стопы и пальцев, снижение чувствительности по наружной поверхности голени и тыльной поверхности стопы, невозможность стоять и ходить на пятках", answer: "Малоберцового нерва" },
	{ question: "К рефлекторным синдромам при остеохондрозе поясничного отдела позвоночника относится:", answer: "Люмбаго" },
	{ question: "Характерным клиническим симптомом вертеброгенной радикулопатии S1 корешка является:", answer: "Снижение (выпадение) ахиллова рефлекса" },
	{ question: "У больного 40 лет при подъеме тяжести развились боль в пояснице с иррадиацией в обе ноги, слабость в ногах, онемение в аногенитальной области, задержка мочи. Наиболее вероятным будет диагноз:", answer: "Грыжа диска с компрессией конского хвоста" },
	{ question: "Для какого заболевания характерно острое появление болей в пояснице и ноге после подъема тяжести, сколиоз позвоночника, положительный симптом Ласега и выпадение ахиллова рефлекса", answer: "Радикулопатии" },
	{ question: "Главными факторами риска развития геморрагического инсульта является", answer: "Артериальная гипертензия" },
	{ question: "Определяющим критерием для установления диагноза транзиторной ишемической атаки является", answer: "Временной" },
	{ question: "Транзиторная ишемическая атака в каротидном бассейне клинически может проявляться всеми перечисленными симптомокомплексами, за исключением", answer: "Мозжечковой атаксии" },
	{ question: "Транзиторная ишемическая атака в вертебрально-базилярном бассейне клинически может проявляться всем перечисленным, за исключением:", answer: "Моторной афазии, дисфагии" },
	{ question: "У мужчины 50 лет внезапно ослабли правые конечности и нарушилась речь. При компьютерной томографии головного мозга выявлен очаг пониженной плотности в левой лобной доле. Каков предполагаемый диагноз", answer: "Ишемический инсульт" },
	{ question: "Для инфаркта правого полушария головного мозга не характерно развитие:", answer: "Дизартрии" },
	{ question: "При полушарной локализации кровоизлияния отмечаются указанные расстройства, за исключением:", answer: "Дизартрии" },
	{ question: "Какой инструментаьный метод исследования наиболее информативен в дифференциальной диагностике ишемического и геморрагического инсульта", answer: "Компьютерная томография" },
	{ question: "При каком варианте внутричерепного кровоизлияния не характерно развитие очаговой неврологической симптоматики:", answer: "Субарахноидальное кровоизлияние" },
	{ question: "Для уточнения причины спонтанного субарахноидального кровоизлияния решающее значение имеют данные", answer: "Церебральной ангиографии" },
	{ question: "Ведущим клиническим проявлением спонтанного субарахноидального кровоизлияния является", answer: "Менингеальный синдром" },
	{ question: "Возможность проведения тромболитической терапии ишемического инсульта ограничивается наличием какого из указанных условий:", answer: "При спинномозговой пункции выявлено наличие эритроцитов в ликворе" },
	{ question: "К признакам, указывающим на наличие острой гипертонической энцефалопатии, относится все перечисленное, кроме", answer: "Моторная афазия" },
	{ question: "В дифференциальном диагнозе гипертонической энцефалопатии и субарахноидального кровоизлияния наиболее информативно из перечисленного", answer: "Люмбальная пункция" },
	{ question: "Наиболее грозным осложнением инсульта является:", answer: "Отек и дислокация мозга" },
	{ question: "Для преходящего нарушения спинального кровообращения характерно", answer: "Редукция остро возникшей очаговой спинальной симптоматики в течение 24 часов" },
	{ question: "Для мигрени не характерно", answer: "Смещение М-эхо при эхоэнцефалоскопии" },
	{ question: "О каком заболевании можно думать, если у больного имеет место периодическая односторонняя головная боль, которой предшествует мерцающая скотома, а сама боль сопровождается рвотой и подобные расстройства были у матери и бабушки", answer: "Мигрень" },
	{ question: "Для мигренозного статуса не характерно:", answer: "Общие тонико-клонические судорог" },
	{ question: "ля какого заболевания характерна нарастающая головная боль в ночное время, распирающего характера с тошнотой, рвотой", answer: "Опухоли мозга" },
	{ question: "О каком заболевании необходимо думать в первую очередь, если у больного при физической нагрузке молниеносно возникла интенсивная головная боль, рвота", answer: "Субарахноидальном кровоизлиянии" },
	{ question: "Для болезни Паркинсона не характерны:", answer: "Нарушение чувствительности по периферическому типу" },
	{ question: "Наиболее значимыми клиническими признаками миопатии являются:", answer: "Медленно прогрессирующая гипотрофия мышц в сочетании со снижением мышечной силы" },
	{ question: "Генерализованная миастения может проявляться всеми симптомами за исключением:", answer: "Атрофии мышц" },
	{ question: "Какие методы исследования наиболее значимы для диагностики миастении", answer: "Электромиография" },
	{ question: "Наиболее частым неврологическим расстройством при сахарном диабете является:", answer: "Полинейропатия" },
	{ question: "При каких эндокринных заболеваниях наиболее часто страдает периферическая нервная система", answer: "Сахарный диабет" },
	{ question: "Для опухолевого поражения спинного мозга в среднем грудном отделе не характерно наличие", answer: "Вялого пареза рук" },
	{ question: "Наиболее информативными критериями контроля эффективности противосудорожной терапии при эпилепсии является", answer: "Электроэнцефалография" },
	{ question: "Помощь при одиночном эпилептическом припадке заключается в:", answer: "Поддержании и предотвращении травмирования об окружающие предметы" },
	{ question: "Признаками открытой черепно-мозговой травмы являются", answer: "Ранение мягких тканей головы с повреждением апоневроза" },
	{ question: "Признаками проникающей черепно- мозговой травмы являются", answer: "Повреждение твердой мозговой оболочки" },
	{ question: "Для сотрясения головного мозга характерно развитие", answer: "Обратимой функциональной дезинтеграции неспецифических систем мозга" },
	{ question: "Ушиб головного мозга с переломом основания черепа можно заподозрить при наличии", answer: "Истечения ликвора из полости носа" },
	{ question: "Эпидуральным травматическим гематомам нередко сопутствуют", answer: "Перелом костей свода черепа" },
	{ question: "Достоверная диагностика острой травматической субдуральной гематомы может быть обеспечена с помощью:", answer: "Рентгеновской компьютерной томографии" },
	{ question: "Наличие каких из перечисленных признаков не является основанием для обследования больного с целью исключения опухоли головного мозга супратенториальной локализации", answer: "Увеличение лимфатических узлов" },
	{ question: "Ранним клиническим проявлением поверхностных опухолей полушарной локализации часто является", answer: "Фокальные судорожные припадки" },
	{ question: "Наиболее частыми источниками метастатического поражения мозга являются:", answer: "•Опухоли легких" },
	{ question: "Вклинение миндалин мозжечка в большое затылочное отверстие сопровождается следующими симптомами, кроме:", answer: "Фокальных судорожных припадков" },
	{ question: "При опухолях гипофиза встречаются следующие расстройства, за исключением", answer: "Дизартрии" },
	{ question: "Для опухолей хиазмально-селлярной локализации характерна:", answer: "Битемпоральная гемианопсия" },
	{ question: "У мужчины 65 лет на фоне повышенного артериального давления остро развилась потеря сознания, рвота, анизокория, гемиплегия, менингеальные симптомы, нарушение дыхания и сердечной деятельности. Определите наиболее вероятный диагноз", answer: "Геморрагический инсульт" },
	{ question: "Транспортировка пострадавшего, с позвоночно-спинномозговой травмой, осуществляется", answer: "На щите в положении на спине или на животе" },
	{ question: "Пациентами врача общей практики должны быть", answer: "Все возрастно-половые группы населения" },
	{ question: "Показатель обращаемости в поликлинике это", answer: "Число первичных посещений в поликлинике за год" },
	{ question: "Укажите статистический документ, который содержит информацию о перенесенных заболеваниях и результатах проведенных профосмотров:", answer: "Медицинская карта амбулаторного больного" },
	{ question: "Какие из перечисленных данных являются специфическими для бактериального менингита:", answer: "Нейтрофильный плеоцитоз в ликворе" },
	{ question: "Остро развившаяся головная боль на фоне нарастающей температуры тела, сопровождающаяся психомоторным возбуждением, рвотой, ригидностью мышц затылка, лимфоцитарным плеоцитозом в ликворе характерны для", answer: "Серозного менингита" },
	{ question: "Хронический тотальный гоноррейный уретрит характеризуется следующими признаками, кроме", answer: "Наличия гнойных нитей в 1-й порции мочи" },
	{ question: "Наиболее специфичным серологическим тестом на сифилис является:", answer: "Реакция иммобилизации трепонем" },
	{ question: "Наличие у больного гипо- или аносмии указывает на локализацию опухоли:", answer: "На основании лобной доли" },
	{ question: "При опухолях задней черепной ямки наблюдаются все перечисленные неврологические расстройства, кроме", answer: "Афазии" },
	{ question: "Рентгенологическим признаком аденомы гипофиза является", answer: "Увеличение размеров турецкого седла" },
	{ question: "При транспортировке у пострадавшего с черепно-мозговой травмой начинается рвота. Необходимо", answer: "Повернуть пострадавшего на бок" },
	{ question: "У пострадавшего травма головы, сознания нет. Для обеспечения проходимости верхних дыхательных путей необходимо", answer: "Надеть пострадавшему воротник Шанца, выдвинуть вперед его нижнюю челюсть, ввести воздуховод" },
	{ question: "Реанимация считается эффективной в случае", answer: "Появления признаков жизнедеятельности во время ее проведения" },
	{ question: "О наличии гемолиза при остром отравлении концентрированной уксусной кислотой на догоспитальном этапе судят по:", answer: "Увеличению печени" },
	{ question: "Для предотвращения развития гемолиза при остром отравлении концентрированной уксусной кислотой применяют", answer: "Раствор натрия бикарбоната" },
	{ question: "Для клинической картины замедленной формы острого отравления угарным газом характерно:", answer: "Все ответы" },
	{ question: "При отравлении препаратами железа пациенту необходимо", answer: "Срочно направить в центр хирургических методов Детоксикации,Ввести анальгети,Промыть желудок через зонд,Ввести дефероксамин внутримышечно или внутривенно" },
	{ question: "При III стадии общего охлаждения (гипотермии) наблюдается", answer: "Все ответы" },
];

const getAnswer = () => {
	const chars = question.value.toLowerCase();
	let result = "";
	
	for (let i = 0; i < data.length; i += 1) {
		if (data[i].question.toLowerCase().indexOf(chars) !== -1) {
			result += `\nВопрос: ${data[i].question}\nОтвет: ${data[i].answer}\n`;
		}
	}

	if (chars.length > 0) answer.innerText = result;
	else answer.innerText = '';
}

const clearInput = () => {
	question.value = '';
	answer.innerText = '';
}

question.addEventListener('input', getAnswer);
clear.addEventListener('click', clearInput);